\chapter{Hierarkio de Dominanteco}

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

\emph{``Tio aspektas kiel la speco de aĵo, kiun mi farus, ĉu ne?''}

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

Estis je la horo de la matenmanĝo je la vendredo. Harry prenis alian
grandegan pecon de sia rostpano, kaj poste provis memorigi sian cerbon
ke rapidigi sian matenmanĝon ne fakte igos lin troviĝi en la karceroj
pli rapide. Ĉiaokaze, ili havis tutan horon de studado inter la
matenmanĝo kaj la komenco de la kurso de Pocioj.

Sed karceroj! en Herpŭrko! La imago de Harry estis jam skizanta la
profundaĵojn, la mallarĝajn pontojn, kandeligojn, kaj la brilantajn
muskojn. Ĉu estos ratoj? Ĉu estos \emph{drakoj}?

``Harry Potter,'' diris kvieta voĉo de malantaŭ li.

Harry rigardis super sia ŝultro kaj trovis sin mem rigardanta Ernie
Macmillan, lerte vestita per flave garnitaj roboj, kaj aspektante
iomete maltrankvila.

``Nevilo pensis ke mi devus averti vin,'' Ernie diris per mallaŭta
voĉo. ``Mi opinias ke li pravas. Estu zorgema pri la Instruisto de
Pocio en via klaso hodiaŭ. La pli aĝaj Huflopufoj al ni diris ke
Profesoro Skoldo povas esti vere malagrabla el homoj kiujn li ne
ŝatas, kaj ke li ne ŝatas plimulton de la homoj kiuj ne estas
Serpentimoj. Se vi diras ion ajn lertan al li\ldots ĝi povus esti vere
malbona por vi, laŭ kion mi aŭdis. Nur gardu la kapon turnita
malsupren, kaj ne donu al li iun ajn kialon por rimarki vin.''

Estis paŭzo dum Harry traktis tion, kaj poste li levis la
brovojn. (Harry estis deziranta ke li povis levi nur unu brovon, kiel
Spock, sed li neniam kapablis fari.) ``Dankon,'' Harry diris. ``Vi
eble ĵus savis min kontraŭ multaj problemoj.''

Ernie kapjesis, kaj turniĝis por reiri al la tablo de Huflopufoj.

Harry daŭris manĝi sian rostpanon.

Li estis ĉirkaŭ kvar glutoj poste kiam iu diris ``Pardonu min,'' kaj
Harry turniĝis por vidi pli maljunan Korvungon, aspektante iom
maltrankvila—

Kelka tempo pli malfrue, Harry estis finanta sian trian pladon de
lardaj tranĉajoj. (Li lernis manĝi peze je la matenmanĝo. Li povus
ĉiam manĝi leĝere je la tagmanĝo se li finfine ne uzus sian Tempan
Returnilon.) Kaj estis jam alia voĉo venante de malantaŭ li, dirante
``Harry?''

``Jes,'' Harry diris lace. ``Mi provos ne altiri la atenton de
Profesoro Skoldo—''

``Ho, tio estas senespera,'' diris Fred.

``Komplete senespera,'' diris George.

``Do, ni igis la domaj elfoj baki kukon por vi,'' diris Fred.

``Ni metos unu kandelon sur ĝi por ĉiuj poentoj kiujn vi perdos por Korvungo,'' diris George.

``Kaj havos feston por vi je la tablo de Grifindoroj je la tagmanĝo,'' diris Fred.

``Ni esperas ke tio rekuraĝigos vin poste,'' finis George.

Harry glutis sian lastan gluton de lardo kaj turniĝis. ``Konsentite,''
diris Harry. ``Mi ne estis demandonta tion pri la Profesoro Lornno, mi
vere ne estis, sed se Profesoro Skoldo estis \emph{tiel} abomena, kial
li ne estis eksigita?''

``Eksigita?'' diris Fred.

``Vi volas diri, lasita foriri?'' diris George.

``Jes,'' Harry diris. ``Tio estas kion oni faras al la malbonaj
instruistoj. Oni eksigas ilin. Poste vi dungas pli bonan instruiston
anstataŭ. Vi ne havas sindikaton, aŭ daŭran oficon ĉi tie, ĉu ne?''

Fred kaj George estis malridetantaj laŭ maniero relative simila ol
ĉasisto-kolektanto povus rigardi vin, se vi provus paroli pri kalkulo
al ili.

``Mi ne scias,'' diris Fred post kelka momento. ``Mi neniam pensis pri tio.''

``Mi ne ankaŭ,'' diris George.

``Jes,'' diris Harry, ``Mi aŭdas multe da tio. Ni vidos nin je la
tagmanĝo, uloj, kaj ne kulpigos min se ne estos iu ajn kandelo sur la
kuko.''

Fred kaj George ambaŭ ridis, kvazaŭ Harry diris ion amuzan, kaj
kliniĝis por li kaj celis al la ejo de Grifindoroj.

Harry returniĝis al la tablo de matenmanĝo kaj kaptis kuketon. Lia
stomako jam sentis tute sata, sed li havis la senton ke hodiaŭ matene
povus farigi lin uzi multe da kalorioj.

Dum li manĝis la kuketon, Harry pensis pri la plaj malbona instruisto,
kiun li renkontis ĝis nun, Profesoro Lornno, la instruisto de
Historio. Profesoro Lornno estis fantomo. Laŭ tio, kion Hermione diris
pri fantomo, ne ŝajnas probable ke ili estas tute memkonscia. Ne estis
konata malkovro farita per fantomoj, aŭ iu ajn laboro origina, ne
gravas kiu ili estis dum ilian vivon. Fantomoj emis havi problemojn
por memori la aktuala jarcento. Hermione diris ke ili estis kiel
akcidenta portreto, impresitaj sur la ĉirkaŭa materio per eksplodo de
psika energio akompananta subitan morton de sorĉisto.

Harry renkontis kelkajn stultajn instruistojn dum sia aborta
ekspedicio en la norma Mugla edukado—sia patro estis multe pli
elektema kiam li elektis postdiplmantajn studentojn kiel tutoroj,
evidente—sed la kurso de Historio estis la unua fojo ke li renkontis
instruiston kiu laŭlitere ne estis memkonscia.

Kaj tio estis evidenta. Harry rezignis post kvin minutoj kaj komencis
legi libron. Kiam iĝis klara ke ``Profesoro Lornno'' ne estis
obĵetonta, Harry ankaŭ atingis sian haŭtpoŝo por preni orelkorkojn.

Ĉu fantomo ne bezonis salajron? Ĉu tio estis kial? Aŭ estis laŭlitere
neebla eksigi iun ajn en Herpŭrko, \emph{eĉ se ri mortas}?

Nun ŝajnis ke Profesoro Skoldo emis esti absolute abomena al iu ajn
kiu ne estis Serpentimo kaj ne \emph{aperis} al iu ajn ke oni povis
ĉesigi sian kontrakton.

Kaj la direktoro ekburligis kokon.

``Pardonu min,'' vokis zorgema voĉo de malantaŭ li.

``Mi ĵuras,'' Harry diris se returniĝi, ``tiu loko estis preskaŭ ok
kaj duona procento tiel malbona kiel tio, kion mia Patro diris pri
Oksfordo.''

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

Harry estis marŝanta laŭ la ŝtonaj koridoroj, aspektante insultita,
tedita, kaj furioza, ĉio samtempe.

``Karceroj!'' Harry siblis. ``*Karceroj!* Tiuj ne estas karceroj! Tio
estas subetaĝo! Iu \emph{subetaĝo!}''

Iuj el la Korvunga knabinoj donis al li strangan rigardon. La knaboj
estis ĉiuj kutima pri li nun.

Ŝajnis ke la nivelo en kiu la Pocia kursĉambro estis lokata estis
nomata la ``karceroj'' pro neniu pli bona kialo ol ĝi estis sub la
grunda nivelo kaj leĝere pli malvarma ol la ĉefa kastelo.

En \emph{Herpŭrko!} En \emph{Herpŭrko}! Harry estis atendinta dum sia
tuta vivo kaj nun li estis \emph{ankoraŭ} atendanta kaj se estis ie
ajn \emph{sur la Tero} kiu havis decajn karcerojn, ĝi devintus esti
Herpŭrko! Ĉu Harry devis konstrui sian propran kastelon se li volis
vidi unu etan senfundan abismon?

Mallonga momento pli malfrue, ili eniris en la kursĉambron de Pocioj
kaj Harry regajiĝis konsiderinde.

La pocia klasĉambro havis strangajn konservitajn estaĵojn fluantaj en
grandegaj bokaloj sur bretoj kiuj kovris ĉuijn centimetroj de la muroj
inter la ŝrankoj. Harry estis sufiĉe antaŭe en sia lego nun ke li
povis fakte identigi kelkajn de la estaĵoj, kiel la Zabriskan
Fontema. Albeit la araneo de kvindek centimetroj \emph{aspektis} kiel
Akromentulo sed estis tro malgranda por \emph{esti} unu. Li provis
demandi al Hermione, sed ŝi ne ŝajnis tre interesa por rigardi ie ajn
proksime de tie, al kie Harry estis montranta.

Harry estis rigardanta larĝan polvan pilkon kun okuloj kaj piedoj kiam
la murdisto ŝetliĝis en la ĉambron.

Tio estis la unua penso kiu pasis trans la menso de Harry, kiam li
vidis la Profesoron Severus Skoldo. Estis io kvieta kaj mortiga pri la
maniero kun kiu la viro marŝis inter la skribtabloj de la
infanoj. Liaj roboj estis nekombitaj, lia hararo punktita kaj
grasa. Estis io pri li kiu ŝajnis rememorigi Lucius'n, tamen la du de
ili ne aspektis eĉ iomete same, kaj vi havis la impreson ke kiam
Lucius mortigus vin kun perfekta eleganteco, tiu viro simple mortigus
vin.

``Sidiĝu,'' diris Profesoro Severus Skoldo. ``Nun.''

Harry kaj kelkaj aliaj infanoj kiuj estis starantaj ĉirkaŭe kaj
parolantaj unu la alian, rapidiĝis al skribtabloj. Harry estis
planinta fini apud Hermione, sed iel li troviĝis sidi je la plej
proksima skribtablo malplena apud Justino Fringfleĉo (tio estis duobla
seanco, Korvungo kaj Huflopufo) kiu metis lin du skribtabloj al la
maldekstro de Hermione.

Severus sidiĝis malantaŭ la instruista skribtablo, kaj sen la plej
leĝera transiro aŭ antaŭparolo, diris, ``Hannah Aboto.''

``Ĉi tie,'' diris Hannah per ia tremanta voĉo.

``Suzano Osto.''

``Ĉeestanta.''

Kaj tiel ĝi daŭris, neniu aŭdacanta diri iun ajn vorton por interrompi lin, ĝis :

``Ha, jes. Harry Potter, Nia nova\ldots \emph{famulo}''

``La famulo estas ĉeestanta, \emph{sinjoro}.''

Duono de la klaso ektremis, kaj kelkaj el la plej inteligentaj subite
aspektis kvazaŭ ili volis forkuri tra la pordo dum la klasĉambro estis
ankoraŭ tie.

Severus ridetis per iu antaŭĝoja maniero kaj vokis la sekvan nomo de
sia listo.

Harry faris mensan suspiron. Tio okazis multe tro rapide por ke li
povas fari ion ajn. Ho, bone. Klare, tiu viro jam ne ŝatis lin, pro iu
ajn kialo. Kaj kiam Harry pensis pri tio, estis nedisputeble la plej
bona ke la Pocia Profesoro elektis \emph{lin} anstataŭ, diru ni,
Nevilo aŭ Hermione. Harry multe pli kapablis defendi sin mem. Jes,
probable kiel eble plej bone.

Kiam li estis fininta verifi la ĉeeston de la studentoj, Severus
balais sian rigardon trans la tuta klaso. Liaj okuloj estis tiel
malplenaj kiel nokta ĉielo sen steloj.

``Vi estas tie ĉi,'' Severus diris per kvieta voĉo kiun la studentoj
je la malantaŭ de la klasĉambro preskaŭ ne povis aŭdi, ``por lerni la
subtilan sciencon kaj ekzaktan arton de pocia faro. Pro ke ne estas
multe da idiota bastona skuo tie ĉi, multaj el vi malfacile kredos ke
tio estas magio. Mi ne atendas ke vi vere komprenas la belecon de la
kareseme boletanta kaldrono kun ĝiaj brilantaj fumoj, aŭ la delikatan
povon de likvaĵoj kiuj ŝteliras trans homaj vejnoj,'' tiu dirita per
relative karesema, ĝojega tono, ``ensorĉi la menson, insidi la
sensojn,'' tio iĝis pli kaj pli hirtiga. ``Mi povas instrui al vi kiel
boteligi famon, infuzi gloron, kaj eĉ enfermi la morton en flakonon—se
vi ne estas amaso da uloj tiel stultulaj kiel tiuj, al kiuj mi kutimas
devi instrui.''

Severus iel ŝajnis rimarki la aspekto de skeptiko sur la vizaĝo de
Harry, aŭ almenaŭ liaj okuloj subite saltis al kie Harry estis
sidanta.

``Potter!'' ĵetis la Profesoro de Pocio. ``Kion mi akirus se mi
aldonus pulvoran radikon de asfodelo al infuzo de absinto?''

Harry palpebrumis. ``Ĉu tio estis en \emph{Magiaj Pocioj}?'' li diris
``Mi ĵus finis legi ĝin, kaj mi memoras ion ajn kio uzas absinton—''

La mano de Hermione leviĝis kaj Harry ĵetis rigardaĉon kiu igis ŝin
levi sian manon ankoraŭ plu.

``Tut, tut,'' Severus diris silkece. ``Famo klare ne estas ĉio.''

``Vere?'' Harry diris. ``Sed vi ĵus diris ke vi instruos al ni kiel
boteli famon. Kiel tio \emph{funkcias} ekzakte? Vi trinkas ĝin kaj
ŝanĝas en famulon?''

Tri kvaronoj de la klaso ektremis.

La mano de Hermione estis malrapide mallevanta. Nu, tio ne estis
surpriza. Ŝi eble estis lian rivalon, sed ŝi ne estis la speco de
knabino kiu daŭri partopreni en la ludo post evidentiĝis ke la
Profesoro estis intence provanta humiligi lin.

Harry tre klopodis gardi kontrolon de sia koleremo. La unua repliko
kiu pasis trans sia menso estis 'Abrakadabra'.

``Provu ni denove,'' diris Severus. ``Potter, kie vi serĉus se mi
dirus al vi trovi bezoaron por mi?''

``Tio ankaŭ ne estas en la libro,'' Harry diris, ``sed en iu Mugla
libro, mi legis ke triĉobezoaro estas amaso de haro troviĝanta en la
stomako de homo, kaj ke Mugloj kredis je la estinteco ke ĝi povis
kuraci ian ajn venenon—''

``Malĝusta,'' Severus diris. ``Bezoaro troviĝas en la stomako de
kapro, ĝi ne estas farita el haroj, kaj ĝi kuracos la plejparton de
venenoj sed ne ĉiuj.''

``Mi ne \emph{diris} ke ĝi faros, mi diris ke tio estas tio, kion mi
legis en iu Mugla libro—''

``Neniu ĉi tie estas interesita per via mizeraj Muglaj libroj. Fina
provo. Kio estas la malsamo, Potter, inter lupaplago kaj
monaĥsango\footnote{Demando tre malfacila por traduki pro tio ke en
esperanto estas nur unu vorto por difini akoniton, do mi tradukis
laŭlitere la du vortojn \emph {N.d.t}}?''

Tio sufiĉis.

``Vi scias,'' Harry diris froste, ``en iu de miaj tute \emph{fascinaj}
Muglaj libroj, ili priskribas esploron en kiu homoj sukcesis farigi
ilin mem aspekti tre inteligenta per fari demandojn pri hazardaj
faktoj ke nur ili konis. Verŝajne la uloj rigardantaj nur rimarkis ke
la demandanto konis la respondojn kaj ke la respondanto ne, kaj
malsukcesis adapti ilian juĝon al la maljusteco de la fundamenta
ludo. Do, Profesoro, ĉu vi povas diri al mi kiom da elektronoj estas
en la plejekstera orbito de karbona atomo?''

La rideto de Severus plilarĝiĝis. ``Kvar,'' li diris. ``Tamnen, tio
estas senutila fakto, pri kiu neniu devus enui sin per noti ĝin. Kaj
por via scio, Potter, asfodelo kaj absinto faras dormigantan pocion
tiel potenca ke ĝi estas konata kiel la Trablovo de Vivanta Morto. Kaj
pri monaĥsango kaj lupaplago, ili estas la sama planto, kiu estas
ankaŭ konita per la nomo de akonito, kiel vi scius se vi legintus
\emph{Mil Magiaj Herboj kaj Fungoj.}  Ĉu vi pensis ke vi ne bezonis
malfermi vian libron antaŭ veni, he, Potter? Ĉiuj el vi devus noti
tion, tiel vi ne estos tiel senscia kiel li.'' Severus paŭzis,
aspektante tute kontenta de li. ``Kaj tio estos\ldots kvin poentoj?
Ne, ni eĉ igu ĝin esti dek poentoj el Korvungo pro insolento.''

Hermione anhelis kune kun nombroj de aliaj.

``Profesoro Severus Skoldo,'' Harry diris akre. ``Mi ne estas konscia
pri io ajn kion mi faris por gajni vian malamikecon. Se estas kelkaj
problemoj kiujn vi havas kun mi, kaj kiujn mi ne konas, mi sugestas
ke—''

``Silentu, Potter. Dek pliaj poentoj el Korvungo. La ceteraj el vi,
malfermu viajn librojn je la paĝo 3.''


Estis nur leĝera, nur tre malforta brula sento en la fundo de la gorĝo
de Harry, kaj neniu humideco en liaj okuloj. Se plori ne estis efika
strategio por detrui ĉi tiun pocion-profesoron tial estis senutile
plori.

Malrapide, Harry sidiĝis tre rekte. Ĉiu lia sango ŝajnis esti gutigita
kaj anstataŭigita per likva nitrogeno. Li sciis ke li estis provanta
kontroli sian koleron, sed li ne ŝajnis sukcesi memori kial.

``Harry,'' murmuris Hermione panike de du skribtabloj for, ``haltu,
bonvolu, ĉio estas en orda, ni ne kalkulos tion—''

``Esti parolanta dum la kurso, Granger? Tri—''

``Do,'' diris voĉo pli malvarma ol nul kelvino, ``Kiel oni povas fari
formalan reklamacion kontraŭ ofenda profesoro? Ĉu oni devis paroli al
la Vicdirektorino, skirbi leteron al la estraro\ldots ĉu vi povas
bonvole klarigi kiel ĝi funkcias?''

La klaso estis komplete frostigita.

``Punklaso dum unu monato, Potter,'' Severus diris, ridetante ankoraŭ
pli larĝe.

``Mi rifuzas vian aŭtoritaton kiel instruisto kaj mi ne prezentos min
al iu ajn punklaso kiun vi donos.''

Homoj haltis spiri.

La rideto de Severus malaperis. ``Tial vi estos—'' lia voĉo haltis subite.

``Forigita, ĉu tio estis tion, kion vi estis dironta?'' Harry,
aliflanke, estis nun iomete ridetanta. ``Sed tial vi ŝajnas dubi pri
via kaplableco de plenumi la minacon, aŭ timas la konsekvencojn se vi
tion faras. Mi, aliflanke, nek dubas nek timas pri la esploro por
trovi lernejo kun malpli ofendaj profesoroj. Aŭ eble, mi devus dungi
miajn privatajn tutoroj, kiel mi kutimas fari, kaj esti instruita je
mia kompleta lerna rapideco. Mi havas sufiĉe da mono en mia
sekurĉambro. Io pri premio sur la Mastro de la Tenebroj, kiun mi
venkis. Sed \emph{estas} instruistoj en Herpŭrko kiujn mi relative
ŝatas, do mi pensas ke ĝi estus pli facila se mi trovus maniero por
forigi vin anstataŭe.''


``Forigi min?'' Severus diris, nun ankaŭ iomete ridetante. ``Kiom
amuza malmodesteco. Kiel vi supozas fari tion, Potter?''

``Mi komprenis ke estas multe da plendoj pri vi de studentoj kaj iliaj
gepatroj,'' konjekto sed relative sekura, ``tiu lasas nur unu demando,
kial vi ne estas jam forigita. Ĉu Herpŭrko estas tro finance kaptita
por dungi veran pocion-instruiston?  Mi povas kontribui, se tiel
estas. Mi certas ke ili povus trovi pli bonan klason de instruisto se
li proponus la duoblon de via aktuala salajro.''

Du stangoj de glacio radiis malvermegan vintran trans la klasĉambro.

``Vi malkovros,'' Severus diris mallaŭte, ``ke la estraro ne estos eĉ
leĝere kunsentanta al via propono.''

``Lucius\ldots'' Harry diris. ``*Tio estas* kial vi estas ankoraŭ ĉi
tie. Eble mi devus paroli kun Lucius pri tio. Mi kredas ke li deziras
renkonti min. Mi min demandas se mi havas ion kion li volas?''

Hermione panike skuis sian kapon. Harry rimarkis ŝin je la angulo de
de sia okulo, sed lia atento estis komplete al Severus.

``Vi estas stulta knabo,'' Severus diris. Li tute ne estis ridetanta,
nun. ``Vi havas nenion kiu valoras pli por Lucius ol mia amikeco. Kaj
se vi havus, mi havas aliajn alianculojn.'' Lia voĉo kreskis
forte. ``Kaj mi trovas tion pli kaj pli nekredebla, ke vi ne estis
ordigita en Serpentimo. Kiel vi sukcesis resti ekster mia Domo? Ha,
jes, ĉar la Ordiganta Ĉapelo pretendis ke ĝi estis
\emph{ŝercanta}. Por la unua fojo en registrita historio. Pri kio vi
vere estis \emph{parolanta} kun la Ordiganta Ĉapelo, Potter? Ĉu vi
havis ion, kion li volis?''

Harry fiksrigardis la malvarmajn okulojn de Severus kaj memoris ke la
Ordiganta Ĉapelo avertis lin ne renkonti la okuloj de iu ajn dum li
estis pensanta pri—Harry faligis sian rigardon al la skribtablo de
Severus. 

``Vi ŝajnis strange malinklina rigardi min en la okuloj Potter!''

Ŝoko de subita kompreno— ``Do estis vi, kontraŭ kiu la Ordiganta Ĉapelo
avertis min!''

``Kio?'' diris la voĉo de Severus, sonante serioze surprizita, tamen
evidente Harry ne rigardis sian vizaĝon.

Harry stariĝis el sia skribtablo.

``Sidiĝu, Potter,'' diris kolera voĉo de ie, kie li ne estis
rigardanta.

Harry ignoris ĝin, kaj rigardis ĉirkaŭ la klasĉambro. ``Mi ne havas la
intencon de lasi unu neprofesian instruiston ruinigi mian tempon en
Herpŭrko,'' Harry diris kun mortiga kvieto. ``Mi pensas, ke mi simple
foriros el ĉi tiu kurso, kaj aŭ dungi tutoron por instrui Pocion al mi,
dum mi estas ĉi tie, aŭ se la estraro estas vere tiel fermita, mi
lernos dum la somero. Se iu ajn el vi decidas ke ri ne volas esti
turmentita per tiu viro, mia seancoj estos malfermitaj por ri.''

``\emph{Sidiĝu, Potter!}''

Harry paŝegis trans la ĉambro kaj kaptis la pordotenilon.

Ĝi ne turnis.

Harry malrapide turniĝis, kaj ekvidis duone Severus ridetante
malagrable antaŭ li memoris ke li devis rigardi aliloke.

``Malfermu tiun pordon.''

``Ne,'' diris Severus.

``Vi sentigas min minacita,'' diris voĉo tiel glacia ke ĝi tute ne sonis
kiel tiu de Harry, ``kaj tio estas eraro.''

La voĉo de Severus ridis. ``Kio vi intencas fari pri tio, eta knabo?''

Harry faris ses longajn paŝojn antaŭ de la pordo, ĝis li estis
staranta apud la lasta vico de skribtabloj.

Tiam Harry restariĝis kaj levis sian dekstran manon per iu terura
movo, fingroj pretaj por klaki.

Nevilo kriis kaj plonĝis sub sian skribtablon. Aliaj infanoj retroiris
aŭ instinktive levis iliajn brakojn por protekti ilin mem.

``\emph{Harry haltu!}'' kriis Hermione. ``Kion ajn vi estis faronta,
ne faru ĝin!''

``Ĉu vi ĉiuj iĝis \emph{frenezaj?}'' bojis la voĉo de Severus.

Malrapide, Harry mallevis sian manon. ``Mi ne estis dolirigonta lin,
Hermione,'' Harry diris, sia voĉo iom malpli laŭta. ``Mi nur estis
eksplodonta la pordon.''

Tamen nun ke Harry rememoris ĝin, vi ne estis supozita transfiguri
aĵojn kiu estis intencigitaj esti brulitaj, kiu volis diri ke returni en
la tempo poste kaj farigi Fred'n kaj George'n transfiguri kelkajn zorgeme
mezuritajn eksplodaĵojn, ne fakte estis tiel bona ideo\ldots

``\emph{Silenciu},'' diris la voĉo de Severus.

Harry provis diri ``Kio?'' kaj malkovris ke neniu sono estis
eliranta.

``Tio iĝis ridinda. Mi opinias ke vi estis permesita akiri vin mem
sufiĉe da problemoj por unu tago, Potter. Vi estas la plej perturba
kaj sendisciplina studento, kiun mi iam ajn vidis, kaj mi ne memoras
kiom da poentoj Korvungo havas nuntempe, sed mi certas ke mi sukcesos
forviŝi ĉiujn ilin. Dek poentoj el Korvungo. Dek poentoj el
korvungo. Dek poentoj el Korvungo! Kvindek poentoj el Korvungo! Nun
sidiĝu kaj rigardu la resto de la klaso sekvi ilian lecionon!''

Harry metis sian manon en sian haŭtpoŝon, kaj provis diri 'markilo'
sed evidente neniu vorto eliris. Dum mallonga tempo, tio haltigis lin;
kaj poste ĝi aperis al Harry literumi 'M-A-R-K-I-L-O' kun fingraj
movoj, kiu funkciis. B-L-O-K-O kaj li akiris blokon de papero. Harry
paŝegis al malplena skribtablo, ne la unu en kiu li origine sidiĝis,
kaj skribaĉis mallongan mesaĝon. Li deŝiris la paperfolion de la bloko,
remetis la markilon kaj blokon en poŝo de siaj roboj por pli rapida
atingo, kaj levis sian mesaĝon, ne al Severus, sed al la resto de la
klaso.

\begin {center}
  MI FORIRAS \\
  ĈU IU ALIA BEZONAS FORIRI?
\end{center}

``Vi estas freneza, Potter,'' Severus diris kun malvarma malestimo.

Aparte de tio, neniu parolis.

Harry faris ironian riverencon al la skribtablo de la instruisto,
marŝis al muro, kaj per unu glata movo tiris pordon de ŝranko, eniris
ĝin, kaj klakfermis la pordon malantaŭ li.

Estis nesonora sono de iu klakanta siajn fingrojn, kaj poste nenio.

En la klasĉambro, studentoj rigardis unu la alian konfuzite kaj timite.

La vizaĝo de la Mastro de Pocioj estis nun komplete kolerega. Li marŝis
trans la ĉambro per teruraj paŝoj kaj tiris seke la pordon de la
ŝranko.

La ŝranko estis malplena.

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

Unu horo pli frue, Harry aŭskultis de interne la fermita ŝranko. Ne
estis sono ekstere, kaj senutilis preni riskojn ankaŭ.

M-A-N-T-E-L-O, siaj fingroj literumis.

Unufoje kiam li estis nevidebla, li tre zorgeme kaj malrapide
malfermis iomete la pordon de la ŝranko kaj kaŝrigardis
eksteren. Ŝajnis esti neniu en la klasĉambro.

La pordo ne estis ŝlosita.

Kiam Harry estis ekster la danĝera loko kaj en la koridoro, sekure
nevidebla, iom da la kolera foiris, kaj la konsciis tion, kion li ĵus
faris.

Kion li ĵus faris.

La nevidebla vizaĝo de Harry estis frostigita pro absoluta teruro.

Li kontraŭstaris instruiston tri grandordo pli alta ol iu ajn kiun li
jam faris antaŭe. Li minacis foriris Herpŭrkon kaj eble devus plenumi
sian minacon. Li perdis ĉiujn la poentojn kiujn Korvungo havis, kaj
poste li uzis la Returnilon de Tempo\ldots

Lia imago montris al li liajn gepatrojn kriantajn al li post li estis
eksigita, Profesorinon McGonagall seniluzigitan pri li, kaj ĝi estis tro
doloriganta, kaj li ne povis elporti ĝin kaj li \emph{ne povis pensi
  pri maniero por savi sin mem—}

La penso, kiun Harry permesis lin por havi, estis ke se koleriĝi akiris
al li ĉiujn tiujn problemojn, do eble kiam li koleriĝos li povus pensi
pri elirejo, aĵoj ŝajnis pli klaraj iel, kiam li estis kolera.

Kaj le penso, kiun Harry ne permesis lin por havi, estis ke li simple
ne povus alfronti la estontecon se li ne estus kolera.

Do li replonĝis en sian menson kaj rememoris la brulantan humiligon—

\emph{Tut, Tut. Famo klare ne estas ĉio.}

\emph{Dek poentojn ek Korvungo pro insolento.}

La trankviliga malvarmo refluis trans la vejnoj de Harry kiel ondo
reflektita kaj reiranta de ia gardilo, kaj Harry lasis sian spiron
eliri.

Okej. Denove mense sana nun.

Li fakte sentis sin iom seniluzigita pri sia nekolera si mem por
kolapsi tiel kaj por nur voli eliri la problemojn. Profesoro Severus
Skoldo estis la problemo de \emph{ĉiuj}. Normala Harry estis
forgesinta tion, kaj deziris manieron por protekti \emph{sin mem}. Kaj
forlasi ĉiujn la aliajn viktimojn? La demando ne estis kiel protekti
lin mem, la demando estis kiel detrui la profersoron de pocioj.

\emph{Do, tio estas mia malhela flanko, ĉu ne? Iom antaŭjuĝema termino
tial ke mia hela flanko ŝajnas pli egoista kaj timema, por ne mencii
konfuzitan kaj panikeman.}

Kaj nun ke li estis pensanta klare, tio, kion li estis faronta poste,
estis egale klara. Li jam oferis al si unu horon por prepari sin, kaj
povus akiri kvin aliajn se li bezonis\ldots

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

Minerva McGonagall atendis en la oficejo de la Direktoro.

Dumbledore sidis sur sia vatita trono, malantaŭ sia skribtablo, vestis
kvar tavolojn de formalaj roboj lavendaj. Minerva sidis sur seĝo antaŭ
li, fronte al Severus, kiu estis sidanta sur alia seĝo. Frontante la
tri el ili estis malplena ligna tabureto.

Ili estis atendanta Harry'n Potter.

\emph{Harry,} Minerva pensis malespere, \emph{vi promesis ke vi ne mordos instruistojn!}

Kaj en li mensis, ŝi povis vidi klare la replikon, la koleran vizaĝon
de Harry kaj sian koleregan respondon: \emph{Mi diris ke mi ne modros
  iun ajn, kiu ne mordis min unue!}

Estis frapeto al la pordo.

``Eniru!'' Dumbledore vokis.

La pordo malfermiĝis, kaj Harry Potter enriris. Minerva preskaŭ
spiregis laŭte. La knabo aspektis trankvila, serena, kaj komplete
havanta la kontrolon de si mem.

``Bonan maten-'' la voĉo de Harry subite haltis. Lia makzelo falis.

Minerva sekvis la rigardon de Harry, kaj ŝi vidis ke Harry estis
fiksrigardanta Faŭkse'n, kie la fenikso sidis sur sian oran
perkon. Faŭkse flirtas siajn brilantajn ruĝorajn flugilojn kiel la
scintilado de flamo, kaj skuis sian kapon laŭ mezurita kapsaluto al
la knabo.

Harry turniĝis por fiksrigardi Dumbledore'n.

Dumbledore okulsignis al li.

Minerva sentis ke ŝi estis menkanta ion.

Subita necerto pasis sur la vizaĝo de Harry. Lia trankvilo
ŝanceliĝis. Timo montris sin en liaj okuloj, poste kolero, kaj poste
la knabo estis denove trankvila.

Malvarmo pasis trans la spino de Minerva. Io ne estis bona ĉi tie.

``Bonvolu, sidiĝu,'' diris Dumbledore. Lia vizaĝo estis nun serioze denove.

Harry sidiĝis.

``Do, Harry,'' diris Dumbledore. ``Mi aŭdis raporton de ĉi tiu tago
per Profersoro Skoldo. Ĉu vi bonvolu povas diri al mi tion, kio okazis per
viajn proprajn vortojn?''

La rigardaĉo de Harry turniĝis al Severus malŝate. ``Tio ne estas
komplika,'' diris la knabo, ridetante leĝere. ``Li provis ĉikani min
laŭ la sama maniero, per kiu li ĉikanis ĉiujn ne-Serpentimajn
studentojn en la lernejo ekde la tago kiam Lucius trudis lin al
vi. Kaj por la aliaj detaloj, mi petas privatan konversacion kun vi
pri ilin. Oni povas malfacile antendi ke studento, kiu raportas
ofendan konduton de profesoro, parolas franke fronte al ĉi tiu sama
profesoro, finfine.''

Tiu fojo Minerva ne povis haltis sin mem de anheli laŭte.

Severus simple ridis.

Kaj la vizaĝo de la Direktoro iĝis pli solena. ``S-ro Potter,'' la
Direktoro diris, ``Oni ne povas paroli pri profesoro de Herpŭrko tiel
maniere. Mi timas ke vi faras teruran malinterpreton. Profesoro
Severus havas mian tutan fidon, kaj servas Herpŭrko'n laŭ mia propra
peto, ne laŭ tiu de Lucius Malfojo.''

Estis silento dum kelkaj tempoj.

Kiam la knabo parolis denove, sia voĉo estis glacia. ``Ĉu mi ion
maltrafis?''

``Multe da aĵoj, S-ro Potter,'' diris la Direktoro. ``Vi devus
kompreni, por komenci, ke la celo de tiu kunveno estas diskuti pri
kiel puni vin pro la eventoj de ĉi tiu mateno.''

``Tiu viro terurigis vian lernejon dum jaroj. Mi parolis al studentoj
kaj kolektis historiojn por certigi ke estos sufiĉe da matero por fari
ĵurnalan kampajnon por kunvenigi la gepatrojn kontraŭ li. Kelkaj el la
plej junaj studentoj ploris dum ili rakontis al mi. Mi preskaŭ ploris
kiam mi aŭdis ilin! \emph{Vi permesas ke tiu agresanto elturniĝi? Vi
faris tion al viaj studentoj? Kial?}''

Minerva glutis bulon en sia gorĝo. Ŝi estis—pensanta tion, kelkefoje,
sed iel ŝi neniam vere—   

``S-ro Potter,'' diris la Direktoro, sia voĉo nuntempe severa, ``tiu
kunveno ne estas pri Profesoro Skoldo. Ĝi estas pri vi kaj via
malobservo de la disciplino de la lernejo. Profesoro Skoldo sugestis,
kaj mi kunsentis, ke tri tutaj monatoj de punklaso konvenus—'' 


``Malakceptita,'' Harry diris glacie.

Minerva estis senparola.

``Tio ne estas peto, S-ro Potter,'' diris la Direktoro. La tuta,
kompleta povo de la rigardo de la sorĉisto estis turnita al la
knabo. ``Tiu estas via pun-''

``Vi klarigos al mi kial vi permesas tiun viron dolorigi la infanojn,
kiuj estas konfidita al via zorgo, kaj se via klarigo ne estas sufiĉa,
tial mi komencos mian ĵurnalan kampajnon kun \emph{vi} kiel celo.''

La korpo de Minerva balanciĝis pro la forto de tiu frapo tute kruta
kaj tiel insulta.

Eĉ Severus askpetis ŝokita.

``Tio, Harry, estus ekstreme malsaĝa,'' Dumbledore diris
malrapide. ``Mi estas la unua ŝakero kontraŭ Lucius sur la tabulo. Se
vi farus tian aĵon, tio fortiĝus lin multe, kaj mi ne pensas ke tio
estas via elektita flanko.''

La knabo restis kvieta dum longa momento.

``Tiu konversacio iĝas privata,'' Harry diris. Lia mano ekmovis al la
direkto de Severus. ``Farigu lin foriri.''

Dumbledore kapneis. ``Harry, ĉu mi diris al vi ke Severus Skoldo havas
mian tutan fidon?''

La vizaĝo de la knabo montris ŝokon. ``La ĉikanadoj de tiu viro igas
vin vundebla! Mi ne estas la sola kiu povas komencigi ĵurnalan
kampajnon kontraŭ vi! Tiu estas freneza! Kial vi estas faranta tion?''

Dumbledore suspiris. ``Mi bedaŭras, Harry. Temas pri aĵoj, pri kiuj,
nuntempe, vi ne estas preta por aŭdi.''

La knabo fiksrigardis Dumbledore'n. Poste turniĝis por rigardi
Severus'n. Kaj poste denove Dumbledore'n.

``Tiu \emph{estas} frenezo,'' la knabo diris malrapide. ``Vi ne
moderigis lin ĉar vi pensas ke li estas \emph{parto de la skemo.} Ke
Herpŭrko bezonas malbona Mastro de Pocioj por esti deca lernejo de
magio, ekzakte kiel ĝi bezonas fantomo por lerni historion.''

``Tio aspektas kiel la speco de aĵo, kiun mi farus, ĉu ne?'' diris Dumbledore, ridetante.

``Neakceptebla,'' Harry diris kategorie. Lia rigardo estis nun
malvarma kaj malhela. ``Mi ne toleros ĉikanado aŭ ofendo. Mi
konsideris multajn manierojn por trakti kun tiu problemo, sed mi faros
simple. Aŭ tiu viro foriras aŭ estos mi, kiu foriras.''

Minerva anhelis denove. Io stranga tremis en la okuloj de Severus.

Nun la rigardo de Dumbledore estis kreskanta malvarma. ``Forpelo, S-ro
Potter, estasla fina minaco kiu povas estis uzita kontraŭ iu
studento. Tiu ne estas ordinare uzita per studento por minaci la
Direktoron.  Tiu estas la plej bona lernejo de magio de la tuta mondo,
kaj edukado ĉi tie ne estas ŝanco oferita al ĉiuj. Ĉu vi havas la
impreson ke Herpŭrko ne povas malhavi vin?''

Kaj Harry restis sidanta ĉi tie, iomete ridetante.

Subita teruro tagiĝis sur Minerva. Certe, Harry ne—

``Vi forgesas,'' Harry diris, ``ke vi ne estas la sola kiu povas vidi
la skemojn. \emph{Tiu iĝas privata. Nun farigu lin—}'' Harry ekmovis
manon je la direkto de Severus, kaj poste haltis je la mezo de sia
frazo kaj de sia gesto.

Minerva povis vidi ĝin, sur la vizaĝo de Harry, je la momento kiam li memoris.

Ŝi diris al li finfine.

``S-ro Potter,'' diris la Direktoro, ``denove, Severus havas mian tutan fidon.''

``Vi diris al li,'' murmuris la knabo. ``Vi absoluta malsaĝulo.''

Dumbledore ne reagis al la insulto. ``Diri kion al li?''

``Ke la Mastro de la Tenebroj estas ankoraŭ vivanta.''

``\emph{Kio per la nomo de Merlin vi estas diranta, Potter?}'' kriis
Severus je tono de kruta mirego kaj kolerego.

Harry ĵetis al li rigardon mallonge, ridetante aĉe. ``Ho, do oni
\emph{estas} Serpentimo, tial,'' Harry diris, ``Mi komencis al mi
demandi.''

Kaj poste estis silento.

Fine Dumbledore parolis. Lia voĉo estis milda. ``Harry, pri kio vi
\emph{estas} parolanta?''

``Mi bedaŭras, Albus,'' Minerva murmuris.

Severus kaj Dumbledore turniĝis por rigardi ŝin.

``Profesorino McGonagall ne diris ĝin al mi,'' diris la voĉo de Harry,
rapide kaj malpli kvieta ol ĝi estis. ``Mi divenis. Mi diris al vi, mi
ankaŭ povas vidi la skemojn. Mi divenis, kaj ŝi kontrolis sian reagon
ekzakte kiel Severus faris. Sed ŝia kontrolo ne estis tute perfekta,
kaj mi povis diri ke tiu estis kontrolo, ne aŭtentika.''

``Kaj mi diris al li,'' diris Minerva, ŝia voĉo iom tremanta, ``ke vi,
kaj mi, kaj Severus estis la solaj personoj kiuj sciis.''

``Tio, kion ŝi faris kiel cedo por preventi min de simple iri ĉirkaŭe
fari demandojn, kiel mi minacis fari se ŝi ne parolis,'' Harry
diris. La knabo subridis mallonge. ``Mi vere devintus preni unu el vi
aparte, kaj diri al li ke ŝi diris ĉion al mi, por vidi se vi lasintus
ion forŝteliĝi. Probable ke tio ne funkcintus, sed valorintus
provon.'' La knabo estis ridetante denove. ``Minaco estas ankoraŭ sur
la tablo, kaj mi atendas \emph{kompletan} raporton pri tio iam.''

Severus estis ĵetanta al ŝi rigardon de kompleta malestimo. Minerva
levis sian mentonon kaj eltenis ĝin. Ŝi sciis ke ĝi estis meritita.

Dumbledore kliniĝis malantaŭen en sia vatita trono. Liaj okuloj estis
tiel malvarma kiel ĉion ajn Minerva vidis el li, ekde la tago kiam lia
frato mortis. ``Kaj vi minacis forlasi nin al Voldemort, se ni ne
konformiĝas al viaj deziroj.''

La voĉo de Harry estis tiel tranĉa ol razilo. ``Mi bedaŭras informi
vin ke vi ne estas la centro de la universo. Mi ne minacas forlasi
magian Brition. Mi minacas forlasi vin. Mi ne estas iu humilega eta
Frodo. Tio estas \emph{mia} misio kaj se vi volus partopreni, vi devus
ludi laŭ \emph{miaj} reguloj.''

La vizaĝo de Dumbledore estis ankoraŭ malvarma. ``Mi komencas dubi pri
via kapableco de esti la heroo, S-ro Potter.''

La replika rigardo de Harry estis same malvarma. ``Mi komencas dubi
pri via kapableco de estis mia Gandalf, \emph{S-ro
Dumbledore}. Boromir, almenaŭ estis kredinda eraro. Kion faras tiu
\emph{Nazgul} en mia Kunularo?''

Minerva estis komplete perdita. Ŝi rigardis Severus'n, por vidi se li
estis sekvanta tion, kaj ŝi vidis ke Severus estis turniĝinta sian
vizaĝon eksteren la vidkampo de Harry kaj estis ridetanta.

``Mi supozas,'' Dumbledore diris malrapide, ``ke de via vidpunkto,
estas racia demando. Do, S-ro Potter, se Profesoro Skoldo lasas vin
trankvila ekde nun, ĉu tio estos la lasta tempo ke tia problemo
okazos, aŭ ĉu mi trovos vin tie ĉi ĉiu semajno kun nova demando?''

``Lasi \emph{min} trankvila?'' La voĉo de Harry estis kolerega. ``Mi
ne estas la sola viktimo kaj certe ne la plej vundebla! \emph{Ĉu vi
forgesis kiel sendefenda infanoj estas? Kiom ili doloriĝas?} Ekde nun,
Severus traktos \emph{ĉiujn} studentojn el Herpŭrko kun konvena kaj
profesia ĝentileco, aŭ vi trovos alian Mastron de Pocioj, aŭ vi trovos
alian heroon!''

Dumbledore komencis ridi. Je plena gorĝo, varmaj, humuraj ridoj, kiel
se Harry ĵus plenumis komikan dancon antaŭ li.

Minerva ne aŭdacis moviĝi. Liaj okuloj ekmoviĝis kaj ŝi vidis ke
Severus estis same senmova.

La vizaĝo de Harry iĝis ankoraŭ pli malvarma. ``Vi malinterpretis min,
Direktoro se vi pensas ke tio estas ŝerco. Tiu ne estas peto. Tio
estas via peno.''

``S-ro Potter—'' Minerva diris. Ŝi ne eĉ sciis tion, kion ŝi estis
dironta. Ŝi simple ne povis lasi pasi tion.  

Harry faris silentigan geston al ŝi, kaj daŭris paroli al
Dumbledore. ``Kaj se tio ŝajnas malafabla al vi,'' Harry diris, lia
voĉo iom malpli severa, ``ĝi ŝajnis ne malpli malafabla kiam vi diris
ĝin al mi. Vi ne dirus tian aĵon al iu ajn, kiun vi konsideras kiel
reala homo anstataŭ suba infano, kaj mi traktos vin laŭ la sama
afableco kun kiu vi traktis min—''

``Ho, efektive, tute reale, tio estas mia peno, se estis iu iam!
\emph{Evidente}, vi estas ĉi tie minacanta min por savi viajn
kunstudentojn, ne por savi vin mem! Mi ne povas imagi kial mi pensis
alimaniere!'' Dumbledore ridis ankoraŭ pli forta. Li frapis sian
pugnon sur la tablo trifoje.

La rigardo de Harry iĝis necerta. Lia vizaĝo turniĝis al ŝi, parolante
al ŝi por la unua fojo. ``Pardonu min,'' Harry diris. Lia voĉo ŝajnis
hezitanta. ``Ĉu li bezonas preni siajn medikamentojn aŭ io?''

``Ha\ldots'' Minerva havis neniun ideon pri tio, kion ŝi povis diri.

``Nu,'' diris Dumbledore. Li viŝis larmojn kiujn estis aperintaj en
siaj okuloj. ``Pardonu min. Mi bedaŭras pro la interrompo. Bonvolu,
daŭru kun la minaco.''

Harry malfermis sian buŝon, kaj refemris ĝin denove. Li nun ŝajnis iom
ŝanceliĝema. ``Ha\ldots li ankaŭ devas halti legi la mensojn de la
studentoj.''

``Minerva,'' Severus diris, lia voĉo morta, ``vi—''

``La Ordiganta Ĉapelo avertis min,'' diris Harry.

``\emph{Kio?}''

``Mi ne povas diri ion alian. Ĉiaokaze, mi pensas ke tio estas ĉio. Mi estas fininta.''

Silento.

``Kaj nun?'' Minerva diris, kiam aperis ke neniu alia estis dironta ion ajn.

``Kaj nun?'' Dumbledore eĥis. ``Nu, nun la heroo gajnas, evidente.''

``\emph{Kio?}'' diris Severus, Minerva kaj Harry.

``Nu, ŝajnas ke li certe blokis nin en angulo,'' Dumbledore diris,
ridetante ĝoje. ``Sed Herpŭrko bezonas mallbona Mastro de Pocioj, aŭ
ĝi simple ne estos konvena magia lernejo, ĉu ne? Do kiel pri se
Profesoro Skoldo estas nur abomena al studentoj kiuj estas en ilia
kvina jaro aŭ pli?''

``\emph{Kio?}'' diris la tri de ili denove.

``Se estas la plej vundeblaj viktimoj, pri kiuj vi zorgas. Eble vi
pravas, Harry. Eble ke mi forgesis dum la dekjaroj kiel tio estas,
esti infano. Do kompromisu. Severus daŭros neĝuste premii poentojn al
Serpentimo, kaj imponi maltrikstan diciplinon al sia Domo, kaj li estos
abomena al ne'Serpentimaj studentoj kiuj estas en ilia kvina jaro aŭ
pli. Al aliaj li estos timiga, sed ne ofenda. Li promesos ne legi
mensojn kiam la sekureco de studento ne necesigis ĝin. Herpŭrko havos
sian malbonan Mastron de Pocioj, kaj la plej vundeblaj, kiel vi diris,
estos sekuraj.''

Minerva estis pli ŝokita ol ŝi iam estis en sia tuta vivo. Ŝi
ekrigardis necerte Severus'n, kies vizaĝo estis restanta komplete
neŭtrala, kvazaŭ li ne povis decidi kian esprimon li devis porti.

``Mi supozas, ke tio estas akceptebla,'' Harry diris. Lia voĉo sonis iom stranga.

``Vi ne povas esti serioza,'' Severus diris, lia voĉo estis tiel senesprimo kiel sia vizaĝo.

``Mi treege favoras tion,'' Minerva diris malrapide. Ŝi estis tiel
favoranta ke sia koro estis frapanta furioze sub siaj roboj. ``Sed
kion oni diros al studentoj? Ili eble ne dubis tion, dum Severus
estis\ldots abomena al ĉiuj, sed—''

``Harry povas diri al aliaj studentoj ke li malkovris teruran sekreton
pri Severus, kaj faris kelkajn ĉantaĝojn,'' diris Dumbledore. ``Tio
estas vera, finfine; li malkovris ke Severus estis leganta mensojn,
kaj li certe ĉantaĝis nin?''

``Tio estas freneza!'' eksplodis Severus.

``Bŭa ha ha!'' diris Dumbledore.

``Ha\ldots'' diris Harry necerte. ``Kaj se iu demandas al mi, kial
kvinaj jaroj kaj pli altaj estas trompitaj? Mi ne kulpigos ilin pro
esti kolera, kaj tiu parto ne estis ekzakte mian ideon—'' 

``Diru al ili,'' diris Dumbledore, ``ke tiu ne estis vi kiu sugestis
tiun kompromison, ke ĝi estis ĉiu kiun vi sukcesis akiri. Kaj poste
rifuzu diri iun ajn plian. Tio, ankaŭ, estas vera. Estas arto por tio,
vi akiros ĝin kun praktiko.''

Harry kapjesis malrapide. ``Kaj la poentoj, kiujn li forprenis el Korvungo?''

``Ili ne devas esti redonitaj.''

Estis Minerva kiu diris tion.

Harry rigardis ŝin.

``Mi bedaŭras, S-ro Potter,'' ŝi diris. Ŝi \emph{estis} bedaŭranta,
sed ĝi devis esti farita. ``\emph{Devas} esti ia konsekvenco al via
miskondukto, aŭ tiu ĉi lernejo falos en pecojn.''

Harry ŝultrolevis. ``Akceptebla,'' li diris kategorie. ``Sed en la
estonteco, Severus ne frapos miajn Domajn kunligojn per forpreni
poentojn el mi, kaj li ne fuŝos mian valoran tempon per punklaso. Se li
pensas ke mia kondukto necesigas korekton, li devos komuniki siajn
zorgojn al Profesorino McGonagall.''

``Harry,'' Minerva diris, ``ĉu vi daŭros submeti vin al la disciplino
de la lernejo, aŭ ĉu vi estas super la legoj nun, kiel Severus
estis?''

Harry rigardis ŝin. Io varma tuŝis lian rigardon, mallonge antaŭ ĝi
estis detruita. ``Mi daŭros esti ordinara studento al ĉiuj membroj de
la estaro kiu ne estas malbona aŭ freneza, kondiĉe ke ri ne estas sub
premo de aliaj kiuj estas.'' Harry ekrigardis Severus'n kaj poste
revenis al Dumbledore. ``Lasu Minerva'n trankvila, kaj mi estos regula
Herpŭrka studento je ŝia ĉeesto. Neniu speciala privilegio aŭ
imuneco.''

``Belega,'' Dumbledore diris sincere. ``Parolita kiel vera heroo.''

``Kaj,'' ŝi diris, ``S-ro Potter devas publike eskuzi sin por liaj
agoj de hodiaŭ.''

Harry donis al ŝi alian rigardon. Tiu ĉi estas iom skeptika.

``La disciplino de la lernejo estis grave vundita per viaj agoj, S-ro
Potter,'' Minerva diris. ``Ĝi devas esti restaŭrita.''

``Mi opinias, Profesorino McGonagall, ke vi konsiderinde supertaksi la
gravecon de tio, kion vi nomas lerneja disciplino, kompare al havi
Historion instruita per vivanta instruisto aŭ ne torturi viajn
studentojn. Daŭrigi la aktualan staton de hierarkio kaj observigi
ĝiajn regulojn ŝajnas ĉiam pli saĝa kaj morala kiam vi estas ĉe la
supro kaj faranta la observigon, ol kiam vi estas ĉe la fundo, kaj mi
povas citi esplorojn pri tiu efiko se tio estas necesa. Mi povas
paroli dum pluraj horoj pri tiu argumento, sed mi haltu min tiel.''

Minerva kapneis. ``S-ro Potter, vi subtaksas la gravecon de
disciplino, ĉar vi ne bezonas ĝin vi mem—'' Ŝi paŭzis. Tio ne sonis
ĝuste, kaj Severus, Dumbledore kaj eĉ Harry estis donanta al ŝi
strangajn rigardojn. ``Por lerni, mi volas diri. Ne ĉiuj infanoj povas
lerni sen la ĉeesto de aŭtoritato. Kaj estas la aliaj studentoj kiuj
estos vundita, S-ro Potter, se ili vidas vian ekzemplon, kiel iu kiun
oni devas sekvi.''

La lipoj de Harry tordiĝis en rideton. ``La unua kaj lasta resurso
estas la vero. La vero estas ke mi ne devintus iĝi kolera, mi ne
devintus interrompi la klason, mi ne devintus fari tion, kion mi
faris, kaj mi plenumis malbonan ekzemplon por ĉiuj. La vero estas
ankaŭ ke Severus Skoldo konduktis laŭ maniero malkonvena por Profesoro
de Herpŭrko, kaj ke ekde nun li estos pli atenta pri la vunditaj
sentoj de studentoj en iliaj kvaraj jaroj aŭ malpli alta. La du de ni
povus ambaŭ stariĝi kaj diri la veron. Mi povas vivi kun tio.''

``En viaj sonĝoj, Potter!'' kraĉis Severus.

``Finfine,'' diris Harry ridetante aĉe, ``se la aliaj studentoj vidas
ke la reguloj estas por \emph{ĉiuj}\ldots por Profesoroj ankaŭ, ne
nur por kompatindaj senhelpaj studentoj, kiuj akiras nenion krom
suferi ekstere de la sistemo\ldots, ve, la positiva efiko sur la
lerneja discipleno povus esti \emph{giganta}.''

Estis mallonga paŭzo, kaj poste Dumbledore subridis. ``Minerva estas
pensanta ke vi pravas pli ol vi povus rajti.''

La rigardo de Harry ekĵetis sin for de Dumbledore, al la planko. ``Ĉu
\emph{vi} estas leganta \emph{ŝiajn} mensojn?''

``Komuna saĝo estas ofte malinterpreta kiel Legilimencio,'' diris
Dumbledore, ``Mi devos paroli pri tiu afero kun Severus, kaj neniu
ekskuzo estos demandita al vi, almenaŭ ke li pardonpetas same. Kaj
nun, mi deklaras tiun aferon konkludita, almenaŭ ĝis la tagmanĝo.'' Li
paŭzis, ``Kvankam, Harry, mi timas ke Minerva deziras paroli kun vi
pri aldonita afero. Kaj ke ĝi ne estas la rezulto de iu ajn premo per
mi. Minerva, se vi bone volu?''

Minerva stariĝis desur sia seĝo kaj preskaŭ falis. Estis tro da
adrenalino en ŝia sango, ŝia koro estis pulsanta tro rapide.

``Faŭkse,'' diris Dumbledore, ``akompanu ŝin, bonvolu.''

``Mi ne—'' ŝi komencis diri.

Dumbledore ĵetis rigardon al ŝi, kaj ŝi falis silenta.

La fenikso flugis trans la ĉambro kiel glata flamo elstaranta, kaj
surteriĝis sur ŝia ŝultro. Ŝi sentis la varmeco tra siaj roboj, trans
sia tuta korpo.

``Bonvolu, sekvu min, S-ro Potter,'' ŝi diris firme nun, kaj ili
foriris tra la pordo.

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

Ili staris sur la rotacianta ŝtuparoj, malsuprenirante silente.

Minerva ne sciis kion diri. Ŝi ne konis la personon kiu malsupreniris apud ŝi.

Kaj Faŭkse komencis lulkanti.

Tio estis amema, kaj dolĉa, kiel fajrejo sonus se ĝi havus melodion,
kaj tiu banis la mensojn de Minerva, kvietiganta, dolĉiganta,
ĝentiliganta tion, kion ĝi tuŝis \ldots

``*Kio* estas \emph{tio}?'' Harry murmuris apud ŝi. Lia voĉo estis
nestabila, malfirma, ŝanĝanta alton.

``La kantado de la fenikso,'' diris Minerva, ne vere konscia pri tio,
kion ŝi estis diranta, lia atento estis tute fokusita al tiu stranga
kvieta muziko. ``Ĝi, ankaŭ, kuracas.''

Harry turniĝis sian vizaĝon de ŝi, sed ŝi ekvidis ion turmentita.

La malsupreniro ŝajnis preni vere longan tempon, aŭ eble estis nur la
muziko kiu ŝajnis preni vere longan tempon, kaj kiam ili marŝis
eksteren, tra la breĉo tie, kie la gargoljo estis starinta, ŝi estis
tenanta la manon de Harry firme en sia.

Dum la gargoljo retropaŝis al sia loko, Faŭkse eliris desur ŝia ŝultro
kaj saltis por ŝvebi antaŭ Harry.

Harry fiksrigardis Faŭkse'n kiel iu hipnotigita per la ĉiam ŝanĝanta
lumo el fajro.

``Kion mi devas fari, Faŭkse?'' murmuris Harry. ``Mi ne povintus
protekti ilin se mi ne iĝis kolera.''

La flugiloj de la fenikso daŭris svingi, ĝi daŭris ŝvebi
surloke. Estis neniu sono krom la bato de la flugiloj. Poste estis
ekbrilo kiel fajro ekflamanta kaj malaperanta, kaj Faŭkse estis
foririnta.

Ambaŭ el ili palpebrumis, kiel vekiĝanta el sonĝo, aŭ eble kiel ekdormanta
denvove.

Minerva rigardis malsupren.

La hela juna vizaĝo de Harry estis rigardanta ŝin.

``Ĉu feniksoj estas personoj?'' diris Harry. ``Mi volas diri, ĉu ili
estas sufiĉe inteligenta por kalkuli kiel personoj? Ĉu mi povas paroli
kun Faŭkse se mi scias kiel?''

Minerva palpebrumis forte. Kaj poste ŝi palpebrumis denove. ``Ne,''
Minerva diris, lia voĉo ŝanceliĝanta. ``Fenikso estas estaĵo el
potenca magio. Tiu magio donas al ilia ekzistado pezan signifon, kiun
neniu simpla besto povas posedi. Ili estas fajro, lumo, sanigo, kaj
renaskiĝo. Sed fine, ne.''

``Kie mi povas akiri unu?''

Minerva kliniĝis malsupren, kaj brakumis lin. Ŝi ne intencis fari
tion, sed ŝi ne ŝajnis havi multajn opciojn fakte.

Kiam ŝi restariĝis, ŝi havis problemojn por paroli. Sed ŝi devis
demandi. ``Kion okazis al vi hodiaŭ, Harry?''

``Mi ne ankaŭ konas la respondon al iu ajn el la gravaj demandoj. Kaj
aliflanke, mi vere preferas ne pensi pri tio dum momento.''

Minerva prenis lian manon en sian denove, kaj ili faris la reston de la vojo silente.

Tiu estis nur mallonga vojaĝo, pro tio ke kompreneble la oficejo de la
Vicedirektorino estis proksime de la oficejo de la Direktoro.

Minerva sidiĝis malantaŭ sia skribtablo.

Harry sidiĝis antaŭ ŝia skribtablo.

``Do,'' Minerva murmuris. Ŝi donintus preskaŭ ion ajn por ne fari
tion, aŭ ne esti la unu kiu devis fari tion, aŭ por ke ĝi estis iam
ajn krom tiam. ``Temas pri afero de lerneja disciplino. Pri kiu vi ne
estas sendevigita.''

``Nome?'' diris Harry.

Li ne scias. Li ne jam komprenis. Ŝi sentis, ke ŝia gorĝo streĉiĝas. Sed estis laboro kiun devis esti farita, kaj ŝi ne evitis ĝin.

``S-ro Potter,'' diris Profesorino McGonagall, ``Mi bezonas vidi vian
Returnilon de Tempo, bonvolu.''

Ĉiu la paco de la fenikso subite malaperis de lia vizaĝo kaj Minerva
sentis kiel se ŝi ĵus pikis lin.

``\emph{Ne!}'' Harry diris. Lia voĉo estis panikita. ``Mi bezonas ĝin,
mi ne kapablos sekvi Herpŭrko'n, mi ne kapablos dromi!''

``Vi kapablos dormi,'' ŝi diris. ``La ministerio liveris la protektan
ŝelon por via Returnilo de Tempo. Mi sorĉos ĝin por ke ĝi malfermas nur
inter la horoj de la 9a kaj noktomezo.''

La vizaĝo de Harry tordiĝis. ``Sed—sed mi—''

``S-ro Potter, kiom da fojoj vi uzis la Returnilon de Tempo ekde
Lundo? Kiom da horoj?''

``Mi\ldots'' Harry diris. ``Atendu, lasu min fari la adicio—'' Li
rigardis malsupren al sia brakhorloĝo.

Minerva sentis subita malĝojo. Tio estis kiel ŝi pensis. ``Tio ne
estis nur du horoj la tago, tial. Mi suspektas ke si mi demandas al
viaj samĉambranoj, mi malkovros ke vi luktis por vigili sufiĉe longe
por iri dormi je racia horo, kaj ke vi vekiĝas pli frue kaj pli frue
ĉiu mateno. Ĉu tio estas ĝusta?''

La vizaĝo de Harry diris ĉion, kion ŝi bezonis scii.


``S-ro Potter,'' ŝi diris afable, ``estas studentoj, al kiu oni ne
povas konfidi Returnilon de Tempo, ĉar ili iĝas toksomaniulo al
ĝi. Oni donas al ili pocion, kiu plilongigas ilian dorman ciklon per
la necesa kvanto, sed ili finas per uzi la Returnilon de Tempo por pli
ol nur ĉeesti la klasojn. Kaj tial, oni devas forpreni ĝin de
ili. S-ro Potter, vi kutimis uzi vian Returnilon de Tempo kiel la
solvo por ĉio, kaj ofte malsaĝe. Vi uzis ĝin por reakiri
Memopriklon. Vi malaperis de ŝranko je maniero evidenta por aliaj
studentoj, anstantaŭ reveni post vi estis ekstere por venigi min aŭ
iu alia por malfermi la pordon.''

Laŭ la aspekto de la vizaĝo de Harry, li ne pensis pri tio.

``Kaj pli grava,'' ŝi diris, ``vi povis simple sidi dum la kurso de
Profesoro Skoldo. Kaj rigardi. Kaj foriri je la fino de la kurso. Kiel
vi farintus se vi ne posedus Returnilon de Tempo. Estas studentoj, al
kiu oni ne povas konfidi Returnilon de Tempo, S-ro Potter. Vi estas
unu el ili. Mi bedaŭras.''

``Sed mi \emph{bezonas} ĝin!'' Harry elbabilis. ``Kio se Serpentimoj
minacas min kaj mi devas eskapi? Ĝi gardas min \emph{sekura}—''  

``Ĉiuj aliaj studentoj en ĉi tiu kastelo havas la saman riskon, kaj mi
povas certigi vin ke ili postvivas. Neniu studento mortis en ĉi tiu
kastelo dum kvindek jaroj. S-ro Potter, vi forlasos vian Returnilon de
Tempo, kaj faros tiel de nun.''

La vizaĝo de Harry tordiĝis, sed li eligis la Returnilon de Tempo de
siajn robojn kaj donis ĝin al ŝi.

De sia skribtablo, Minerva eligis unu el la protektaj ŝeloj kiuj
estis senditaj al Herpŭrko. Ŝi metis la kovrilon ĉirkaŭ la turnanta
sablhorloĝo de la Returnilo de Tempo, kaj poste ŝi levis sian bastonon
sur la kovrilo por plenumi sorĉadon.

``\emph{Tio ne estas justa!}'' Harry kriĉis. ``Mi savis la dunono de
Herpŭrko de la Profesoro Skoldo hodiaŭ, ĉu tio estas justa ke mi estas
punita pro tio? Mi vidis la aspekton de via vizaĝo, vi \emph{malamis}
tion, kion li estis faranta!''

Minerva ne parolis dum momento. Ŝi estis sorĉanta.

Kiam ŝi estis fininta, kaj rigardis supren, ŝi sciis ke sia vizaĝo
estis severa. Eble tio estis malbona aĵo por fari. Kaj poste, eble tio
estis la ĝusta aĵo por fari. Estis obstina infano antaŭ ŝi, kaj tio
\emph{ne} volis diri ke la universo estis rompita.

``*Justa*, S-ro Potter?'' ŝi respondis akre. ``Mi estis devinta sendi
\emph{du raportojn} al la Ministerio pri publika uzo de Returnilo de
Tempo en \emph{du sinsekvaj tagoj!} Estus \emph{ekstreme} dankema pri
ke vi estas ankoraŭ permesita konservi la Returnilon de Tempo, eĉ je
limigita maniero! La Direktoro faris Kamenan vokon por pledi kun ili
persone, kaj se vi ne estis la Knabo-Kiu-Postvivis, eĉ tio ne
sufiĉintus.''

Harry restis senvorta antaŭ ŝi.

Ŝi sciis ke li estis vidanta la koleran vizaĝon de Profesorino McGonagall.

La okuloj de Harry pleniĝis kun larmoj.

``Mi, bedaŭras'' li murmuris, lia voĉo nun sofukanta kaj rompita. ``Mi
bedaŭras, esti seniluziginta vin\ldots''

``Mi bedaŭras ankaŭ, S-ro Potter,'' ŝi diris severe, kaj enmanigis al
li la novan limigitan Returnilon de Tempo. ``Vi povas foriri.''

Harry turniĝis kaj malaperis el ŝia oficejo, plorĝemanta. Ŝi aŭdis
liajn piedojn tamburantaj for laŭ la koridoro, kaj la sono haltis kiam
la pordo fermiĝis.

``Mi bedaŭras ankaŭ, Harry,'' ŝi murmuris al la kvieta ĉambro. ``Mi
bedaŭras ankaŭ.''

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

Dekkvin minutoj post la komenco de la tagmanĝo.

Neniu estis parolanta al Harry. Kelkaj Korvungoj estis ĵetantaj al li
rigardojn de kolero, aliaj de simpatio, kaj malmulte da la plej junaj
studentoj eĉ havis aspektojn de admiro, sed neniu estis parolanta al
li. Eĉ Hermione ne provis proksimiĝi.

Fred kaj George delikate paŝis apud li. Ili ne diris ion ajn. La
propono estis klara, kaj fakultativa. Harry diris al ili ke li venos
kiam la deserto komencos, ne pli frue. Ili kapjesis kaj rapide
formarŝis.

Estis verŝajne la komplete senesprima apsketo de la vizaĝo de Harry kiu estis faranta la tutan efikon.

La alias verŝajne pensis ke li estis kontralanta sian koleron, aŭ
konsternon. Ili sciis ke li estis vokinta al la oficejo de la
Direktoro, ĉar ili vidis ke Flirtiko venis kaj kaptis lin.

Harry provis ne rideti, ĉar se li ridetus, li komencus ridi, kaj se li
komencus ridi, li ne haltus ĝis la afablaj homoj en blankaj jakoj
venas kaj tiras lin for.

Estis tro multe. Estis nur tro multe. Harry preskaŭ transiris al la
Malhela Flanko, lia malhela flanko faris aĵojn kiuj ŝajnis
retrospektive frenezaj, lia malhela flanko gajnis neeblan venkon, kiu
povintus esti reala kaj povintus estis pura kaprico de freneza
Direktoro, lia malhela flanko protektis liajn amikojn. Li nur ne plu
povis elteni ĝin. Li bezonis ke Faŭkse kantadas por li denove. Li
bezonis uzi sian Returnilon de Tempo por foriri kaj preni unu kvietan
horon por resaniĝi sed tio ne plu estis opcio kaj la perdo estis kiel
truo en lia ekzistado sed li ne povis pensi pri tio, ĉar tiam li povus
komenci ridi.

Dudek minutoj. Ĉiuj la studentoj kiuj devis veni por tagmanĝo estis
alvenintaj, preskaŭ neniu estis foririnta.

la frapeto de kulero ringis trans la Grandega Ĉambrego.

``Se mi povas akiri vian atenton, bonvolu,'' Dumbledore diris. ``Harry
Potter havas ion, kion li volus interŝanĝi kun ni.''

Harry prenis profundan spiron kaj stariĝis. Li marŝis al la Ĉefa
Tablo, kun ĉiuj okuloj fiksrigardantaj lin.

Harry turniĝis kaj vidis la kvarajn tablojn.

Ne rideti komencis esti pli kaj pli malfacila, sed Harry gardis sian
vizaĝon senesprima dum li diris sian mallongan kaj memoritan paroladon.

``La vero estas sankta,'' Harry diris nesonore. ``Unu el miaj plej
trezoraj posedoj estas butono sur kiu estas skribita 'Diru la veron,
eĉ se via voĉo tremas'. Tio, tiam estas la vero. Memoru tion. Mi ne
diras tion, ĉar oni devigas min diri ĝin, mi diras tion, ĉar tio
estas vera.  Kion mi faris en la kurso de Profesoro Skoldo estis
stulta, malsaĝa, infana, kaj nepardonebla malrespekto de la reguloj de
Herpŭrko. Mi interrompis la kurson kaj senhavigis miajn samklasojn je
ilia neanstataŭigebla tempo de lernado. Ĉio tio ĉar mi malsukcesis
kontroli mian koleremon. Mi esperas ke neniu el vi, iam ajn sekvos
mian ekzemplon. Mi certe intencas provi neniam sekvi ĝin denove.''

Multe da la studentoj, kiuj rigardis Harry'n nun havis, solenan kaj
malĝojan aspekton sur iliaj vizaĝoj, kiel oni povis vidi je ceremonio
pri la perdo de falinta ĉampiono. Je la plej juna parto de la
Grifindoro tablo, la aspekto estis preskaŭ universala.

Ĝis Harry levis sian manon.

Li ne levis ĝin alte. Tiu povintus aperi kiel absoluta. Li certe ne levis
ĝin al Severus. Harry simple levis sian manon je la brusta nivelo, kaj
neforte klakis siajn fingrojn, gesto kiu estis pli vidita ol
aŭdita. Estis ebla ke la plejparto da la Ĉefa Tablo tute ne vidis ĝin.

La ŝajna gesto de defio gajnis subitajn ridetojn el la plej junaj
studentoj de Grifindoroj, malvarme superajn rinkanojn el Serpentimoj,
kaj malridetojn kaj maltrankvilajn apsektojn el ĉiuj aliaj.

Harry gardis sian vizaĝon senesprima. ``Dankon,'' li diris. ``Tio estas ĉio.''

``Dankon, S-ro Potter,'' diris la Direktoro. ``Kaj nun Profesoro
Skoldo havas ion por interŝanĝi kun ni ankaŭ.''

Severus glate stariĝis el sia seĝo je la Ĉefa Tablo. ``Estis alportita
al mia atento,'' li diris, ``ke miaj propraj agoj ludis parton en
la provoko de la konsentite nepardonebla kolero de S-ro Potter, kaj en la
sekvanta konversacio, mi konsciis ke mi forgesis kiel facila povas
esti vunditaj la sentoj de junuloj kaj nematuraj—''

Estis sono de multaj homoj ekigantaj nesonorajn sufokojn samtempe.

Severus daŭris kvazaŭ li ne aŭdis. ``La klasĉambro de Pocio estas
danĝera loko, kaj mi ankoraŭ opinias ke strikta disciplino estas
necesa, sed ekde nun, mi estos pli konscia pri\ldots la fragilaj
emocioj\ldots de studentoj en iliaj kvaraj jaroj aŭ pli juna. Mia
dedukto de poentoj el Korvungo ankoraŭ daŭris, sed mi revokos la
punklasojn de S-ro Potter. Dankon.''

Estis sola aplaŭdo de la direkto de Grifindoroj kaj pli rapide ol
fulmo, la bastono de Severus estis en lia mano kaj \emph{'Kvietus!'}
silentigis la ofendanton.

``Mi ankoraŭ postulos disciplinon kaj respekton en \emph{ĉiuj} miaj
klasoj,'' Severus diris malvarme, ``kaj iu ajn kiu ŝercas kun mi
pentos pri tio.''

Li sidiĝis.

``Dankon, al vi du!'' Direktoro Dumbledore diris ĝoje. ``Daŭrigu ni la tagmanĝon!''

Kaj Harry, ankoraŭ senesprimo, komencis reveni al sia seĝo je Korvungo tablo.

Estis eksplodo de konversacioj. Du vortoj estis klare identigeblaj je
la komenco. La unua estis iu komenca ``Kio—'', komencante multe da
malsamaj frazoj kiel ``Kio ĵus okazis—'' kaj ``Kio damne—''. La dua
estis \emph{``Purgigi!''} kiam studentoj purigis falintajn manĝaĵojn
kaj elsputitajn drinkaĵojn sur ili, la tablotukoj, kaj la aliaj.

Kelkaj studentoj estis plorantaj malkaŝe. Tiel estis Profesorino Sproso.

Je la Grifindora tablo, estis kuko atendanta kun kvindek unu
malumigitaj kandeloj. Fred murmuris, ``Mi pensas ke oni eble estas
superitaj, George.''

Kaj ekde tiu ĉi tago, ne gravas kion Hermione provos diri, estis
akceptita legendo de Herpŭrko, ke Harry Potter povas farigi absolute
ion ajn okazi per klaki siajn fingrojn.
