\chapter{Memkonscio, Parto I}

\lettrinepara[ante=``]{A}boto, Hanna!''

\hplettrineextrapara
Paŭzo.

``HUFLOPUFO!''

``Osto, Suzano!''

Paŭzo.

``HUFLOPUFO!''

``Boto, Terio!''

Paŭzo.

``KORVUNGO!''

Harry ĵetis rigardon mallonge al sia nova kunulo de Domo, pli por havi
mallongan vidon de la vizaĝo ol io ajn alia. Li estis ankoraŭ provanta
regi sin mem pro sia renkonto kun la fantomojn. La malĝoja aĵo, la
vere malĝoja aĵo, la vere prave malĝoja aĵo estis ke li \emph{ŝajnis}
esti sukcese reganta sin mem denove. Tiu ŝajnis malkonvena. Kiel li
devintus preni almenaŭ unu tagon. Eble tutan vivdaŭron. Eble simple
neniam.

``Angulo, Mikaelo!''

Longa paŭzo.

``KORVUNGO!''

Je la pupitro antaŭ la grandega Ĉefa Tablo staris la Profesorino
McGonagall, aspektante seka, rigardante seke ĉirkaŭ si, dum ŝi vokis
unu nomon post la alia, kvankam ŝi ridetis nur por Hermione kaj kelkaj
malmultaj aliaj. Malantaŭ ŝi, en la pli alta seĝo malantaŭ la
tablo—kiu aspektis pli kiel ora trono—sidis ŝrumpinta maljunulo, kun
okulvitroj kaj kun barbo inter blanka kaj arĝenta kiu aspektis kvazaŭ ĝi
preskaŭ irus al la grundo se oni povus vidi ĝin. Li rigardis la
Ordigadon kun favorkora esprimo; kaj lia aspekto estis tiel stereotipe
kiel saĝa maljuna viriĉo povis esti, sen fakte esti orienta. (Tamen
Harry lernis esti singarda pri stereotipa askepto ekde la unuan fojon
kiam li renkontis la profesorinon McGonagall kaj pensis ke ŝi devis
rikani.) La maljuna sorĉisto aplaŭdis ĉiujn la ordigitajn lernantojn,
kun neŝanceliĝa rideto, kiu iel ŝajnis freŝe ravita por ĉiuj.

Je la maldekstra flanko de la ora trono estis viriĉo kun akraj okuloj
kaj severa vizaĝo, kiu aplaŭdis neniun, kaj kiu iel sukcesis rigardi
Harry'n direkte ĉiun fojon kiam Harry rigardis lin. Iom pli
maldekstre, la viriĉo kun pala viẑago kiun Harry vidis en la Likanta
Kaldrono, kies okuloj turniĝadis ĉirkaŭe kiel se li estis panika pro
la ĉirkaŭa homamaso, kaj kiu ŝajnis okaze ekstaretante kaj ekmovante
sur sia seĝo; pro iu kialo Harry ne haltis trovi sin fiksrigardante
lin.  Je la maldektsro de la viriĉo, vico de tri maljunaj sorĉistinoj
kiuj ne ŝaĵnis tro interesitaj pri la lernantoj. Tiam je la dekstra
flanko de la alta ora seĝo, mezaĝa sorĉistino kun ronda vizaĝo
vestanta flavan ĉapelon, kiu aplaŭdis ĉiujn lernantojn krom la
Serpentimoj. Malgranda viriĉo staranta sur sia seĝo, kun pufa barbo
blanka, kiu aplaŭdis ĉiujn lernantojn, sed kiu nur ridetis por la
Korvungoj. Kaj je la ekstrema dekstro, okupanta la sama spaco kiel tri
malpli grandaj homoj, la monta ento kiu salutis ĉiujn ilin, post kiam
ili elvagoniĝis el la trajno, nominte lin mem Hagrid, la gardanto de
la ŝlosiloj kaj de la grundoj.

``Ĉu la viriĉo staranta sur sia seĝo estas la estro de Korvungo?''
Harry murmuris al Hermione.

Por unu fojon Hermione ne respondis tuj; ŝi estis movanta konstante de
flanko al flanko, rigardadanta la Ordigantan Ĉapelon, kaj svinganta
tiel energie ke Harry pensis ke ŝiaj piedoj povintus forlasi la
plankon.

``Jes, li estas,'' diris unu el la prefektoj, kiuj kuniris kun ili, iu
juna virino vestanta la bluon de Korvungo. F-ino
Klarakvo$^{\textit{n:\ref{nomoj:klarakvo}}}$, se Harry memoris ĝuste. Ŝia voĉo
estis kvieta, sed portis nuancon de fiero. ``Li estas la profesoriĉo
de Ĉarmoj de Herpŭrko, Filius Flirtiko$^{\textit{n:\ref{nomoj:flirtiko}}}$ la plej
sperta Mastro de Ĉarmoj ankoraŭ vivanta, kaj estinta ĉampiono de
duelo—''

``Kial li estas tiel \emph{malalta?}'' siblis lernanto, kies nomon
Harry ne memoris. ``Ĉu li estas \emph{miksrasulo?}''

Malvarma rigardo de la juna prefektino. ``La Profesoriĉo havas
efektive gnoman devenon—''

``Kio?'' Harry diris nevole, kiu okazis ke Hermione kaj kvar aliaj
lernantoj silentigis lin.

Tiam Harry estis mirinde timigita pro la rigardaĉo de la Korvunga
prefektino.

``Mi volas diri—'', Harry murmuris. ``Ne ke mi havas \emph{problemojn}
kun tio—tio estas simple—mi volas diri—Kiel tio estas \emph{ebla?} Vi
ne povas nur miksi du malsamajn speciojn—tio estas kiel provi
konstrui,'' Ili ne havis aŭtojn do li ne povis uzi analogion de
desegnaĵo de miksa motoro, ``Duona-kaleŝo, duona-boato aŭ io
ajn\ldots''

La Korvunga prefektino estis ankoraŭ rigardanta Harry'n severe. ``Kial
vi ne \emph{povus} havi duonan-kaleŝon duonan-boaton?''

``\emph{Ŝŝ!}'' silentigis alia prefekto, tamen la Korvunga sorĉistino
estis ankoraŭ parolanta kviete.

``Mi volas diris—'' Harry diris ankoraŭ pli kviete, provante trovi
kiel demandi ĉu la gnomoj estis evoluinta el homoj, aŭ evoluinta el
komuna antaŭulo de homoj kiel \emph{Homo erectus}, aŭ ĉu gnomoj estis
konstruitaj per homoj iel—ekzemple, ili estis ankoraŭ genetike homoj
sub hereda sorĉo kies magia efiko estus diluita kiam nur unu gepatro
estis 'gnomo', tio klarigos kial miksraseco estis ebla, kaj en kiu
okazo gnomoj \emph{ne} estis nekredeble valora dua datumpunkto por
kompreni kiel inteligenteco evoluis en aliaj specoj krom \emph{Homo
  sapiens}—nun ke Harry pripensis pri tio, la gnomoj de Gringoto
\emph{ne tre ŝajnis} kiel aŭtentikaj eksterteranoj, aŭ nehoma
inteligenteco, nenio kiel marionetistoj—``Mi volas diri, de kie la
gnomoj venas, ĉiaokaze?''

``Litovio,'' Hermione murmuris distrite, dum ŝiaj okuloj estis ankoraŭ
fikse rigardantaj la Ordigantan Ĉapelon.

Nun Hermione akiris rideton de la prefektino.

``Ne gravas,'' murmuris Harry.

Je la pupitro, Profesorino McGonagall vokis, ``Orŝtano,
Antonio$^{\textit{n:\ref{nomoj:orŝtano}}}$!''

``KORVUNGO!''

Hermione, apud Harry, svingiĝis sur siaj piedpintoj tiel forte ke ŝiaj
piedoj estis reale forlasanta la plankon je ĉiu salto.

``Gojle, Gregori$^{\textit{n:\ref{nomoj:gojle}}}$!''

Estis longa, streĉa momento de silento sub la ĉapelo. Dum preskaŭ unu
minuto.

``SERPENTIMO!''

``Granger, Hermione!''

Hermione eksplodis kaj kuris kiel eble plej rapide al la Ordiganta
Ĉapelo, kaptis ĝin kaj trude metis la neregulan veston sur sian kapon,
kio farigis Harry'n tremeti. Estis Hermione kiu eksplikis al \emph{li}
pri la Ordiganta Ĉapelo, sed ŝi certe ne estis \emph{traktanta} ĝin
kiel neanstataŭigebla, vivnecesa, 800-jaraĝa artefakto de forgesita
magio kiu estis plenumonta komplikan telepation sur ŝiaj mensoj kaj
kiu ne ŝajnis esti en tre bona korpa stato.

``KORVUNGO!''

Kaj parolu oni pri via certeco. Harry ne vidis kial Hermione estis
tiel stresita pri tio. En kiu stranga alternativa universo tiu knabino
\emph{ne} estintus ordigita al Korvungo? Se Hermione Granger ne estis
en Korvungo, tial ne estis iu ajn bona kialo por ke la Domo Korvungo
ekzistas.

Hermione alvenis al la tablo de Korvungo kaj akiris respektan huraon;
Harry al si demandis ĉu la hurao estintus pli laŭta aŭ pli kvieta, se
ili havus iun ajn ideon pri la kvanto da konkurso kiun ili bonvenigis
al ilia tablo. Harry konis Pi'n ĝis 3.141592 ĉar akurateco de unu por
unu miliono estis sufiĉe bone por la plejparto de reala ĉelo. Hermione
konis cent ciferojn de pi ĉar tio estis kiom da ciferoj estis presitaj
sur la malantaŭo de ŝia lernolibro de matematiko.

Nevilo Longafundo iris al Huflopufo, Harry estis ĝoja pri ke li vidis
tion. Se tiu Domo vere enhavis la fidelecon kaj kamaradecon, kiun ĝi
supozis ekzempli, tial Domo plena da fidindaj amikoj faros tutan
mondon da bonaĵoj al Nevilo. Lertaj infanoj en Korvungo, malbonaj
infanoj en Serpentimo, tiuj volantaj esti herooj en Grifindoro, kaj
ĉiuj kiuj faras la veran laboron en Huflopufo.

(Tamen Harry \emph{pravis} konsulti Prefekton de Korvungo unue. La
juna virino ne eĉ rigardis supren el sia lego aŭ eĉ identigis Harry'n,
ŝi simple metis sian bastonon al la direkto de Nevilo kaj grumblis
ion. Poste Nevilo akiris konfuzitan esprimon, kaj vagis al la vagono
kvina de la fronto kaj al la kvara kupeo maldekstren, kiu efektive
enhavis lian bufon.)

``Malfojo, Drako!'' iris en Serpentimo, kaj Harry faris etan suspiron
pro kvietigo. Tio ŝajnis kiel certa aĵo, sed vi neniam scias, kiu eta
evento povas renversi la paŝon de via ĉefa plano.

Profesorino McGonagall vokis ``Perks, Salli-Anne!'', kaj el la
kolektitaj geknaboj eliris pala vaganta knabiĉo, kiu aspektis
strange etera—kvazaŭ ŝi mistere malaperos ĵus post la momento kiam vi
haltus rigardi ŝin, kaj neniam estos denove vidita aŭ eĉ estos
memorita.
 
Kaj tiam (kun iom da timo tiel firme gardita el ŝia voĉo kaj ŝia
vizaĝo ke vi bezonintus efektive koni ŝin tre bone por rimarki)
Minerva McGonagall enspiris profunde, kaj vokis, ``Potter, Harry!''

Estis subita silento en la ĉambrego.

Ĉiuj konversacioj haltis.

Ĉiuj okuloj turniĝis por rigardi fikse.

Por la unuan fojon en lia tuta vivo, Harry sentis sin kiel li povus havi
okazon por travivi timon de publiko.

Harry senprokraste piedbatis tiun senton. Tuta ĉambro plena da homoj,
kiuj fiksrigardis lin, estis io pri kio li devus sin kutimigi, se li
volus vivi en la magia Britio, aŭ simple fari ion ajn interesan dum
sia vivo. Metanta konfidan kaj falsan rideton sur sia vizaĝo, li levis
piedon por iri antaŭen—

``Harry Potter!'' kriis la voĉo de Fred aû George Wizle, kaj poste
``Harry Potter!'' kriis la alia ĝemelo Wizle, kaj iom pli malfrue la
tuta tablo de Grifindoro, kaj baldaŭ bona parto de Korvungo kaj
Huflopufo, daŭrigis la krion.

``\emph{Harry Potter! Harry Potter! Harry Potter!}''

Kaj Harry Potter marŝis antaŭen. Multe tro malrapide, li konsciis post
ol li komencis, sed tiam estis tro malfrue por ŝanĝi sian rapidecon
sen ke tio aspektis malgracie.

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

``\emph{Harry Potter! Harry Potter! HARRY POTTER!}'' 

Kun tro bona nocio pri kio ŝi vidontus, Minerva McGonagall turnis sian
rigardon malantaŭ si al la resto de la Ĉefa Tablo.

Trelaŭne$^{\textit{n:\ref{nomoj:trelaŭne}}}$ ĉiariskeme ventilumis sin, Filius
observis kun scivolemo, Hagrid aplaŭdis, Sproso$^{\textit{n:\ref{nomoj:sproso}}}$
aspektis severa, Vektoro$^{\textit{n:\ref{nomoj:vektoro}}}$ kaj
Sinistro$^{\textit{n:\ref{nomoj:sinistro}}}$ estis perpleksaj, kaj Ciuro rigardegis
vake al nenio. Albus ridetis bonvole. Kaj Severus Skoldo tenis sian
malplenan pokalon da vino, kun blankaj fingrartikoj, tiel forte ke la
arĝento estis malrapide sin deformanta.

Kun larĝa rideto, turnante sian kapon kaj klinante ĝin je unu flanko
kaj poste al la alia dum li marŝis inter la kvar Domajn Tablojn, Harry
Potter marŝis antaŭen laŭ pompa ceremonia rapideco, kiel reĝido
heredanta sian kastelon.

``\emph{Savu nin de pliaj Mastroj de Tenebroj!}'' vokis unu el la
ĝemeloj Wizle, kaj poste la alia ĝemelo Wizle kriis, ``\emph{Precipe
  se ili estas Profersoroj!}'', kiu kreis ĝeneralan ridadon de ĉiuj
tabloj krom Serpentimo.

La lipoj de Minerva ŝanĝiĝis en fortikan linion blankan. Ŝi havos
vortojn kun la hororaj Wizle pri la lasta parto, se ili pensis ke ŝi
estis senpova pro tio ke estis la unua tago de lernejo kaj pro tio ke
Grifindoro ne ankoraŭ havis poentojn por forpreni. Se ili ne zorgis
pri punklasojn, tiam ŝi trovos ion alian.

Poste, kun subita anhelo de teruro, ŝi rigardis je la direkto de
Severus, \emph{certe} li konsciis ke la knabiĉo Potter devis havi
neniun ideon, pri kiu tio temis—

La vizaĝo de Severus iris preter kolerego al ia agrabla
indiferenteco. Febla rideto ludis sur siaj lipoj. Li rigardis al la
direkto de Harry Potter, ne al tiu de la tablo de Grifindoro, kaj liaj
manoj tenis la ĉifitan reston de tiu, kiu estis antaŭe pokalo da vino.

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

Harry marŝis antaŭen kun fiksa rideto, sentante sin varma ene kaj
iomete abomena je la sama tempo.

Ili hurais lin por laboro, kiun li faris kiam li havis unu
jaron. Laboro, kiun li ne vere finis. Ie, iel, la Mastro de la
Tenebroj estis ankoraŭ vivanta. Ĉu li estus huranta lin tute tiel
forte, se ili scius tion?

Sed la povo de la Mastro de la Tenebroj \emph{estis} detruita unu
fojon.

Kaj Harry protektus ilin denove. Se estus fakte profetaĵo kaj ke temus
pri tio, kion ĝi diris. Nu, fakte eĉ sen konsideri tion, kion iu ajn
diabla profetaĵo diris.

Ĉiuj tiuj homoj kredis en li kaj hurais lin—Harry ne povis elporti ke
tio estu falsa. Ekbrili kaj velki kiel multe da aliaj mirinfanoj. Esti
desapontanto. Malsukcesi konformi al sia reputacio kiel simbolo de la
Lumo, ne gravas kiel li akiris tiun. Li, absolute pozitive,- ne gravas
kiom da tempo tio prenos, kaj eĉ se tio mortigos lin-, plenumos iliajn
atendojn. Kaj tiam daŭrigi por \emph{superi} tiujn atendojn, por ke
homoj miris, rigardante malantaŭen, pri ke ili unue demandis
tiel malmulte de li.

``\emph{HARRY POTTER! HARRY POTTER! HARRY POTTER!}''

Harry faris la lastan paŝon al la Ordiganta Ĉapelo. Li klinis sin al
la Ordeno de la Ĥaoso, je la tablo de Grifindoro, kaj tiam turniĝis
kaj kliniĝis al la alia flanko de la ĉambrego, kaj atendis ĝis la
aplaŭdoj kaj subridojn malaperis.

(En la malantaŭo de sia menso, li al si demandis ĉu la Ordiganta
Ĉapelo estis reale \emph{konscia} en la senco ke ĝi estis konscia pri
sia propra konscio, kaj se tiel, ĉu ĝi estis kontenta pri la fakto ke
ĝi parolis nur al dek-unu jaraĝaj knaboj, unu fojon jare. Lia kanto
implicis tion: \emph{Oh, mi estas la Ordiganta Ĉapelo kaj mi estas
  bone, mi dormas la tutan jaron kaj mi laboras dum unu tago\ldots})

Kiam estis pli da silento en la ĉambro, Harry sidiĝis sur la tabureto
kaj \emph{zorge} metis sur sian kapon la 800-jaraĝajn telepatian
artefakton el forgesita magio.

Pensante, tiel forte kiel li povis: \emph{Ne ordigu min tuj! Mi havas
  demandojn kiujn mi bezonas demandi al vi! Ĉu mi jam estis
  Forgesigita?  Ĉu vi ordigis la Mastron de la Tenebroj kiam li estis
  infano kaj ĉu vi povas diri al mi pri liaj malfortecoj? Ĉu vi povas
  diri al mi kial mi akiris la fraton de la bastono de la Mastro de la
  Tenebroj?  Ĉu la Mastro de la Tenebroj estas fantomo ligita al mia
  cikatro kaj ĉu tio estas kial mi fariĝas tiel kolera kelkfoje? Tiuj
  estas la gravaj demandoj, sed se vi havas pli da tempo ĉu vi povas
  diri al mi iun ajn pri kiel remalkovri la forgesitajn magiojn kiuj
  kreis vin?}

En la silento de la spirito de Harry, kie antaŭe neniam estis iu ajn
voĉo krom unu, venis dua kaj nekonata voĉo, sonante distingeble
malkvieta:

``\emph{Ho ve. Tio neniam okazis antaŭe\ldots}''




