\chapter{Flanka Pripensado}

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

\emph{Mi ne estas psikopato, mi nur estas kreema}

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

Ekde li enpaŝis la klasĉambron de Defenco je merkredo, Harry sciis ke
tiu \emph{temo} estis estonta \emph{malsama}.

Tiu estis, por komenci, la plej larĝa klasĉambro kiun li iam ajn vidis
en Herpŭrko, tre simila ol klasĉambro de granda universitato, kun
pluraj tavolaj niveloj de skribtabloj, frontantaj grandegan scenejon
platan el blanka marmoro. La klasĉambro estis alta en la kastelo—je la
kvina etaĝo—kaj Harry sciis ke tio estis la plej bona klarigo kion li
povis havi pri kie ĉambro kiel tiu estis supozita taŭgi. Tio iĝis
klara ke Herpŭrko simple ne havis geometrion, Eŭklida aŭ alia; ĝi
havas kunligojn, ne direktojn.

Malsame ol universitata amfiteatro, ne estis vicoj de faldebla seĝo;
anstataŭ estis tute ordinaraj Herpŭrkaj skribtabloj el ligno kaj
lignaj seĝoj, aranĝante en kurbo trans ĉiuj niveloj de la
klasĉambro. Krom ke ĉiu skribtablo havis platan, blankan kaj
rektangulan objekton misteran apogita sur ĝi.

Je le mezo de la grandega scenejo, sur eta plialtigita podio el pli
malhela marmoro, estis sola skribtablo de instruisto. Ĉe kiu Ciuro
sidis sinkante sur sia seĝo, la kapo pendante malantaŭen, kaj bavante
leĝere sur siaj roboj.

\emph{Kion tio memorigas min\ldots?}

Harry alvenis al la leciono tiel frue ke neniu alia studento estis
jam tie. (La esperanto estas difekta kiam temas pri paroli pri la
tempa vojaĝo; precipe, Esperanto mankis vortojn kapablaj de esprimi
kiel oportuna ĝi estis.) Ciuro ne sâjnis esti\ldots funkcia\ldots por
la momento, kaj Harry ne speciale sentis sin volanta por proksimiĝi
al Ciuro ĉiaokaze.

Harry elektis skribtablon, grimpis al ĝi, sidiĝis, kaj elprenis la
libron de Defenco. Li estis ĉirkaŭ la sepono aŭ okono de la legado—li
planis fini la libron antaŭ tiu leciono, fakte, sed li malfruis
kompare kun la plano kaj li jam uzis la Tempan Turnilon dufoje hodiaŭ.

Baldaŭ estis sonoj dum la klasĉambro komencis pleniĝi. Harry ignoris ilin.

``Potter? Kion \emph{vi} estas faranta tie?''

\emph{Tiu} voĉo ne estis en sia bona loko. Harry rigardis supren. ``Drako?
Kion \emph{vi} estas faranta en, ho dio mia, vi havas \emph{sbirojn}.''

Unu el la knaboj starantaj malantaŭ Drako ŝajnis havi relative multe
da muskolo por dekunu jaraĝaj ulo, kaj la alia estis trankvila en
malfidinde ekvilibra sinteno.

La knabo kun blanke blonda haroj ridetis relative memkontenta kaj
gestis malantaŭ sin. ``Potter, mi prezentas al vi, S-ro Krabe'n,'' sia
mano moviĝis de muskola al ekvilibra, ``S-ro Gojle'n. Vincent,
Gregori, tiu estas Harry Potter.''

S-ro Gojle klinis sian kapon kaj donis al Harry aspekton kiu verŝajne
estis supozita voli diri ion sed finis nur aspektante suspekta. S-ro
Krabe diris ``feliĉa rekont' vi' '' en tono kiu sonis kiel se li
provis malaltigi sian voĉo kiel eble plej base.

Flotanta esprimo de konsterno pasis sur la vizaĝo de Drako, sed estis
rapide anstataŭigita per sian supera rideto.

``Vi havas \emph{sbirojn!}'' Harry ripetis. ``*Kie* mi povas \emph{akiri sbirojn?}''

La ridetaĉo de Drako kreskis pli larĝe. ``Mi timas, Potter, ke la unua
etapo estas esti ordigita en Serpentimon—''

``Kio? Tio ne estas justa!''

``—kaj poste ke viaj familioj havas akordon de antaŭ kiam vi
naskiĝis.''

Harry rigardis S-ro Krabe'n kaj S-ro Gojle'n. Ili ambaŭ ŝajnis provi
tre forte minaci. Tio volis diri, ili kliniĝis antaŭen, ludante kun
ilia ŝultroj, eligante ilia kolo kaj fikse rigardis lin.

``Hum\ldots atendu,'' diris Harry. ``Tio estis aranĝita de pluraj \emph{jaroj}?''

``Ekzakte, Potter. Mi timas, vi ne havas ŝancon.''

S-ro Gojle faris dentpikilon, kaj komencis purigi siajn dentojn, ankoraŭ minancante.

``Kaj,'' Harry diris, ``Lucius insistis por ke vi kreskas senscii
kiujn estos viaj korpogardisto, kaj ke vi devus nur renkonti ilin je
la via unua tago de lernejo.''

Tio forigis la ridetaĉo desur la vizaĝo de Drako. ``Jes, Potter, ni
ĉiuj scias ke vi estas lerta, la tuta lernejo scias nun, vi povas
halti fanfaroni—''

``Do oni al ili diris dum ilia \emph{tuta vivo} ke ili estos viajn
sbirojn kaj ili pasis \emph{jaroj} imagi tion, kion sbiro estas
supozita aspekti—''

Drako ektremis.

``—kaj kio estas la plej malbona, estas ke ili \emph{konis unu la
alian} kaj ili eĉ \emph{praktikis}—''

``La ĉefo diris a' vi kvi silentu'' blekegis S-ro Krabe. S-ro Gojlo
mordis sian dentpikilon, tenante ĝin inter siaj dentoj, kaj uzis unu
manon por kraki la artikojn de la alia.

``\emph{Mi diris al vi ne fari tion antaŭ Harry Potter!}''

Ambaŭ de alia aspektis iomete embarasita kaj S-ro Gojle rapide remetis
la dentpikilon en la poŝon de sia roboj.

Sed je la momento kiam Drako turniĝis for de ili por fronti Harry
denove, ili reiĝis minaci.

``Mi bedaŭras,'' Drako diris rigide, ``por la insulto kiun tiuj
stutuloj prezentis al vi.''

Harry donis senchavan rigardon al S-ro Krabe kaj S-ro Gojle. ``Mi
dirus ke vi estas iom malafabla kun ili, Drako. \emph{Mi} pensas ke
ili agas ekzakte laŭ la maniero laŭ kio mi volus ke miaj sbiroj
agas. Mi volas diri, se mi havus iujn sbirojn.''

La makzelo de Drako falis.

``Hey, Gregori, ĉ'vi ne pensas k'li provas altiri nin for d'la
ĉefo, ĉ'ne?''

``Mi certas ke S-ro Potter ne estus tiel malsaĝa.''

``Ho, mi ne sonĝus pri tio,'' Harry diris glate. ``Tio estas simple io
por gardi en menso se via aktuala dunganto ŝajnas nedankema. Cetere,
tio neniam doloras havi aliajn proponojn kiam vi estas negocianta vian
laboran kondiĉon, ĉu ne?''

``Kio li'stas faranta en Korvungo?''

``Mi ne scias, S-ro Krabe.''

``Ambaŭ de vi, \emph{silentu},'' Drako diris tra kunpremitaj
dentoj. ``Tio estas \emph{ordo}.'' Kun videbla eforto, li denove
transigis sian atenton al Harry. ``Ĉiaokaze, kio vi estas faranta en
la Serpentima klaso de Defenco?''

Harry malridetis. ``Atendu.'' Lia mano atingis sian
haŭtpoŝon. ``Horaro.'' Li rigardis la pergameno. ``Defenco, 2:30
posttagmeze, kaj nun estas je\ldots'' Harry rigardis sian mekanikan
brakhorloĝon, kiu indikis 11:23. ``2:23, almenaŭ ke mi perdis la
nocion pri tempo. Ĉu mi perdis ĝin?'' Se li fakte estis, nu, Harry
sciis kiel iri al kiu ajn leciono en kiu li estis \emph{supozita}
esti. Dio, li amis sian Tempan Returnilon, kaj iam, kiam li estos sufiĉe
maljuna, ili edziĝos.

``Ne, tio ŝajnas ĝusta,'' Drako diris, aspektante konfuzita. Lia
rigardo turniĝis por rigardi ĉirkaŭ la resto de la aŭditorio, kiu
estis pleniĝanta kun verde dekoritaj roboj kaj\ldots

``\emph{Grifindiotoj!}'' kraĉis Drako. ``Kio \emph{ili} estas farantaj
tie?''

``Hm,'' Harry diris. ``Profesoro Ciuro diris\ldots Mi forgesis liajn
ekzaktajn vortojn\ldots ke li ignoros kelkajn de la instruaj
konvencioj de Herpŭrko. Eble li nur kunigas ĉiujn siajn klasojn.''

``Ki','' diris Drako. ``Vi estas la unua Korvungo ĉi tie.''

``Jep. Mi alvenis frue.''

``Kion vi faras tute en la fundo de la klasĉambro, tial?''

Harry papelbrumis. ``Mi ne scias, tio ŝajnis kiel bona loko por
sidi.''

Drako faris mokanta sono. ``Vi ne povus iri pli for de la instruisto
se vi provus.'' La blonda knabo kliniĝis leĝere pli
proksime. ``Ĉiaokaze, ĉu tio, kio oni diras pri tio, kion vi
diris al Derik kaj sia bando, estas vera?''

``Kiu estas Derik?''

``Vi frapis lin kun torto?''

``Du tortoj fakte. Kion mi estas supozita esti dirinta al li?''

``Ke li ne estis faranta ion ruza aŭ ambicia kaj ke li estis malhonoro al
la nomo de Salazaro Serpentimo.''

``Tio\ldots ŝajnas relative prava,'' Harry diris. ``Mi pensas ke tio
estis pli kiel tio, 'ĉu tio estas ia nekredeble lerta komploto kiu
igis vin gajni ian estontan avantaĝojn aŭ ĉu tio estas tiel sensenca
malhonoro al la memoro de Salazaro Serpentimo kiel ĝi ŝajnas' aŭ io
kiel tio. Mi ne memoris la ekzaktajn vortojn.''

``Vi estas kofuzanta ĉiuj, vi scias,'' diris la blonda knabo.

``Kio?'' Harry diris honeste konfuzita.

``Haringto diris ke resti longe sub la Ordiganta Ĉapelo estas unu el
la avertaj signoj de grava Malhela Sorĉisto. Ĉiuj estis parolanta pri
tio, sin demandante se ili devus komenci flataĉi vin, nur por la okazo
ke vi estus. \emph{Tiam} vi diris al Derik ke li estas malhonoro al la
memoro de Salazaro Serpentimo! Kion iu ajn estas \emph{supozita}
pensi?''

``Ke la Ordiganta Ĉapelo decidis meti min en la Domo de ``Serpentimo!
Nur Serĉanta! Korvungo!'' kaj ke mi agis konforme.''

S-ro Krabe kaj S-ro Gojle ambaŭ subridis, kio igis ke S-ro Gojle
rapide ĵetis sian manon antaŭ sian buŝon.

``Ni prefere devus iri al niaj seĝoj,'' Drako diris. Li hezitis,
rektiĝis iomete, kaj parolis iom pli formale. ``Sed mi volas daŭrigi
nian lastan konversacion kaj mi akceptas viajn kondiĉojn.''

Harry kapjesis. ``Ĉu terure ĝenus, se mi atendas ĝis sabado
posttagmezo? Mi estas en speco de konkurso nun.''

``Konkurso?''

``Vidi se mi povas legi ciujn miajn librojn tiel rapide ol Hermione Granger tion faris.''

``Granger,'' Drako eĥois. Liaj okuloj mallarĝiĝis. ``La kotsango kiu
pensas ke ŝi estas Merlin? Se vi provas al ŝi montri, tial ĉiuj el la
Serpentimoj deziras la plej bona ŝancon por vi, Potter, kaj mi ne ĝenu
vin ĝis sabado.'' Drako klinigis sian kapon respekteme, kaj vagis for,
sekvita per siaj sbiroj.

\emph{Ho, tio estos tiom da amuzo ĵongli inter ili, mi jam povas diri.}

La klasĉambro estis pleniĝanta rapide nun kun ĉiuj de la kvar koloroj:
verda, ruĝa, flava kaj blua. Drako kaj liaj du amikoj ŝajnis esti en
la mezo de provi akiri tri apudajn seĝon de antaŭa vico—jam okupitaj
evidente. S-ro Krabe kaj S-ro Gojle estis minacanta vigle, sed tio ne
ŝajnis havi multe da efiko.

Harry kliniĝis super sia Defenca libro kaj daŭrigis sian legon.

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

Je la 2:35 posttagmeze, kiam la plejparto de la seĝoj estis prenitaj
kaj neniu alia ŝajnis eniri, Profesoro Cuiro faris subitan ekskuon en
sia seĝo kaj sidiĝis rekte, kaj sia vizaĝo aperis sur ĉiuj la plataj,
blankaj kaj rektangulaj objektoj kiuj estis metitaj sur la skribtabloj
de la studentoj.

Harry estis prenita per surprizo, ambaŭ pro la subita apero de la
vizaĝo de la Profesoro Ciuro kaj la simileco al la Mugla
televido. Estis io ambaŭ nostalgia kaj malĝoja pri tiu, ĝi aspektis
tiel sama ol parto de hejmo kaj ĝi ne vere estis\ldots

``Bonan tagon, miaj junaj lernantoj,'' diris Profesoro Ciuro. Lia voĉo
ŝajnis veni el la skribtabla ekrano kaj esti parolanta direkte al
Harry. ``Bonvenu al via unua leciono de Batala Magio, kiel la
fondintoj de Herpŭrko nomis ĝin; aŭ, kiel ĝi estas nomita en la fino
de la dudeka jarcento, Defenco kontraŭ la Malhelaj Artoj.''

Estis subita kvanto de panikaj gratadoj dum la studentoj, prenitaj per
surprizo, atingis ilian pergamenon aŭ kajeron.

``Ne,'' Profesoro Ciuro diris. ``Ne ĝenu vin skribi kiel tiu ĉi temo
estis nomita unuafoje. Nenia senutila demando kalkulos por viaj
rezultoj en iu ajn de miaj lecionoj. Tio estas promeso.''

Multe da studentoj rektiĝis post aŭdi tion, aspektante relative ŝokitaj.

Profesoro Ciuro ridetis mallarĝe. ``Tiuj el vi kiuj perdis tempon per
legi ilian senutilan libron de Defenco de unua jaro—''

Iu faris sono de sufoko. Harry al si demandis se ri estis Hermione.

``—povus akiri la impreson ke malgraŭ ke tiu temo estas nomita Defenco
kontraŭ la Malhelaj Artoj, ĝi estas fakte pri kiel defenci kontraŭ
inkubaj papilioj, kiuj provokas milde malbonajn sonĝojn, aŭ Acidaj
Limakoj, kiuj povas solvi tutan lignan trabon de du coloj en preskaŭ
una tago.''

Profesoro Ciuro stariĝis, ŝovante sian seĝon for de la skribtablo. La
ekrano de la skribtablo de Harry sekvis ĉiujn liajn movojn. Profesoro
Ciuro paŝis al la fronto de la klasĉambro, kaj blekis:

``La Hungara Kornvosto estas pli alta ol dek du viroj! Ĝi elspiras
fajro tiel rapide kaj tiel precize ke ĝi povas fandi Sniĉon
fluagantan! Unu Mortiga Malbeno venkos ĝin!''

``La Monta Trolo estas pli danĝera ol la Hungara Kornvosto! Ĝi estas
sufiĉe forta por mordi tra ŝtalo! Ĝia haŭto estas sufiĉe rezista por
alfronti Miregigajn Sorĉojn kaj Tranĉajn Ĉarmojn! Ĝia senco de odoro
estas tiel akuta ke ĝi povas diri de for se ĝia predo estas en aro aŭ
sola kaj vundebla! La plej timiganta de ĉiuj, la trolo estas unika
inter magiaj estaĵoj, pro ke li daŭre konservas specon de Transfiguro
sur ĝi mem—ĝi estas ĉiam transformanta sin en sian propran korpon. Se
vi iel sukcesas ŝiri ĝiajn brakojn, ĝi kreskos aliajn en kelkaj
sekundoj! Fajro kaj acido kreos cikatrajn histojn kiuj povas tempore
konfuzi la regenerantajn povojn de la trolo—dum unu horo aŭ du! Ili
estas sufiĉe lerta por uzi bastonegoj kiel iloj! La monta trolo estas
la tria plej perfekta mortiga maŝino en tuta naturo! Unu Mortiga
Malbeno venkos ĝin!''

La studentoj aspektis relative ŝokitaj.

Profesoro Ciuro ridetis relative sinistre. ``Via malĝoja ekskuzo de
Defenca libro de tria jaro, sugestas ke vi konfrontigas la montan
trolon al suna lumo, kiu frostigos ĝin tuj. Tio, miaj junaj lernantoj,
estas la speco de senutila scio kiun vi neniam trovos en miaj
lecionoj. Vi ne renkontas montajn trolojn plenameze de la tago! La
ideo ke vi devus uzi sunan lumon por aresti ĝin estas la rezulto de
stultaj aŭtoroj provante montri ilian kontrolon de detaloj koste de
praktikeco. Nur ĉar estas ridinde enigma maniero de venki montan
trolon ne volas diri ke vi devus fakte provi uzi ĝin! La Mortiga
Malbeno estas nebarebla, nehaltigebla, kaj funkcias ĉiuj fojo sur ĉiu
kun cerbo. Se, kiel adolta sorĉisto, vi ne kapablas uzi la Mortigan
Malbenon, tial vi simple povas Aperei for! Same se vi frontas la dua
plej perfekta mortiga maŝino, Aberento. Vi simple Aperei for!''

``Almenaŭ evidente,'' Profesoro Ciuro diris, lia voĉo nun pli malalta kaj
pli serioze, ``vi estas sub la influo de kontraŭ-apereco malbeno. Ne,
estas ekzakte unu monstro kiu povas minaci vin unufoje kiam vi estas
plene kreskita. La sola plej danĝera monstro en la tuta mondo, tiel
danĝera ke nenio alia proksimiĝas. La Malhela Sorĉisto. Tiu estas la
sola aĵo kiu ankoraŭ kapablas minaci vin.''

La lipoj de Profesoro Ciuro ekis fortikan linion. ``Mi kontraŭvole
instruos al vi sufiĉe da bagatelo por ke vi havos sufiĉe da poentojn
por trapasi la Ministere devigitan parton de via fina ekzameno de unua
jaro. Pro la fakto ke via ekzakta rezulto en tiuj sekcioj ne faros iun
ajn malsamon por via enstonta vivo, iu ajn kiu volas pli ol trapasanta
rezulto estas bonvenata por perdi sian propran tempon per studi nian
malĝoje ridindan libron. La titolo de tiu temo ne estas Defenco
kontraŭ Negrava Damaĝbesto. Vi estas tie por lerni kiel defendi vin
mem kontraŭ Malhelaj Artoj. Kiu volas diri, ni estu tre klara sur tio,
defendi vin mem kontraŭ Malhelaj Sorĉistoj. Homoj kun bastono kiuj
volas dolorigi vin kaj kiuj verŝajne sukcesus almenaŭ ke vi dolorigus
ilin unue! Ne estas defendo sen atako! Ne estas defendo sen batalo! La
vereco estas agnoskita tro kruda por dek unu jaraĝuloj per la dikaj,
tropagitaj, garditaj per Aŭroroj, polikistoj kiuj devigis vian
instruplanon. Lasu tiujn stultulojn fali en abiso! Vi estas tie por la
temo kiu estis instruita en Herpŭrko dum okcent jaroj! Bonvenu en via
unua jaro de Batala Magio!''

Harry komencis aplaŭdi. Li ne povis deteni sin, tio estis tro inspira.

Unufoje kiam harry komencis aplaŭdi estis kelkaj disemitaj respondoj
de Grifindoroj, kaj pli de Serpentimoj, sed la plimulto de studentoj
ŝajnis simple tro konsternitaj por reagi.

Profesoro Ciuro faris haltigantan geston, kaj la aplaŭdoj mortis
tuj. ``Multan dankon,'' diris Profesoro Ciuro. ``Nun por
praktikecoj. Mi kunigis ĉiujn miajn klasojn de unua-jaro, kio permesos
min proponi dufoje pli da klasa tempo ol duobla seanco—''

Estis spirego de teruro.

``—pligrandigita ŝarĝo, kiu mi repagos per ne doni iun ajn hejmtaskon.''

La spirego de teruro haltis subite.

``Jes, vi aŭdis min ĝuste. Mi lernos al vi kiel batali, ne kiel skribi
dek du colojn sur batalo kun limdato al lundo.''

Harry senespere deziri ke li sidiĝis apud Hermione por ke li povas
vidi la esprimon sur ŝia vizaĝo nun, sed aliflanke li estis relative
certa ke li imagis ĝin plenprecize.

Ankaŭ Harry estis enamiĝinta. Estus edziĝo al tri personoj: Li, la
Tempo Returnilo, kaj Profesoro Ciuro.

``Por tiuj el vi, kiuj volas, mi aranĝis iujn postlernejajn
aktivecojn, kiu mi opinias, vi trovos tute interesa kaj eduka. Ĉu vi
volas montri al la mondo viajn proprajn kapablecojn anstataŭ rigardi
dek-kvar aliajn homojn ludante Kvidiĉo? Pli ol sep homoj povas batali
en mia armeo.''

Nu \emph{diable}.

``Tiuj kaj aliaj postlernejaj aktivecoj ankaŭ farigos vin gajni Ciura
poentojn. Kio estas Ciura poentoj, vi demandas? la sistemo de poentoj
de la Domoj ne taŭgas miajn bezonojn, ĉar ĝi farigas Domajn poentojn
tro maloftaj. Mi preferas ke miaj studentoj scias kiel ili estas
faranta pli ofta ol tio. Kaj je rara okazo, mi proponos skribitan
teston, ĝi korektos ĝin mem dum vi respondos, kaj se vi havas tro da
malpravaj rilataj demandoj, la testo montros la nomoj de studentoj
kiuj ĝuste respondis al tiuj demandoj, kaj tiuj studentoj kapablos
gajni Ciurajn poentojn per helpi vin.''

\ldots ŭaŭ. Kial la aliaj profesoroj ne uzas sistemoj kiel tio?

``En kio la Ciuraj poentoj utilas, vi scivolas? Por komenci, dek
Ciuraj poentoj valoros unu Doma poento. Sed ili farigos vin gajni
aliajn favorojn ankaŭ. Ĉu vi ŝatas pasi vian ekzamenon je nekutima
horo? Ĉu estas speciala seanco kiu vi vere preferas preterpasi? Vi
malkovros ke mi povas esti tre fleksiĝema al la studentoj kiuj havas
amasigi sufiĉe da Ciueraj poentoj. Ciuraj poentoj decidos la generaloj
de la armeoj. Kaj por kristanasko—ĵus antaŭ la Kristanaskaj ferioj—mi
plenumos la deziron de iu. Ĉiuj prodaĵoj rilatantaj al lernejo kiuj
estas sub mia povo, mia influo, aŭ preter ĉio, mia inĝenio. Jes, mi
estis Serpentimo, kaj mi proponas al vi formuli ruzan komploton en via
nomo, se tio estas kio ĝi prenos por plenumi via deziro. Tiu deziro
iras al iu ajn estos gajninta la plej da Ciura poento inter ĉiuj
studentoj de ĉiu la sep jaroj.''

Tio estos Harry.

``Nun lasu viajn librojn kaj viajn objektojn ĉe via skribtablo—ili
estos sekuraj, la ekranoj rigardos ilin por vi—kaj venu malsupren sur
la platformo. Estas tempo por ludi la ludon nomita Kiu estas la Plej
Danĝera en ĉi tiu Klasĉambro.''

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

Harry tordis sian bastonon en sia dekstra mano, kaj diris ``\emph{Ma-ha-su!}''.

Estis alia akuta ``bing'' de la levanta blua sfero kiun la Profesoro
Curio asignis al Harry kiel lia ĉelo. Tiu specifa sono volis diri
perfektan trafon, kiun Harry sukcesis akiri por naŭ de sia dek lastaj
provoj.

Ie Profesoro Ciuro elterigis sorĉon kiu estis nekredeble facila por
prononci, \emph{kaj} havis ridinde simpla movon bastonan, \emph{kaj}
havis tendencon frapi ie ajn kien vi estis rigardanta. Profesoro Ciuro
arogante anoncis ke la vera batala magio estis multe pli malfacila ol
tio. Ke la sorĉo estis entiere senutila en reala batalo. Ke tiu estis
apenaŭe orda eksplodo de magio, kies sola reala intereso estis ke ĝi
trejnis al celi, kaj ke ĝi kaŭzos, kiam ĝi trafas, doloron mallonge
kiu estis ekvivalenta al esti frapita sur la nazo. Ke la sola intenco
de tiu testo estis vidi kiu lernas rapide, konsiderante ke Profesoro
Ciuro estis certa ke neniu antaŭe renkontis tiun sorĉon aŭ iun ajn
kiel ĝi.

Al Harry ĉio tio egalis.

``\emph{Ma-ha-su!}''

\emph{Ruga sparko de energio} ekiris el sia bastono kaj frapis la
celon kaj la blua sfero denove faris la bongon, kio volis diri ke la
sorĉo \emph{fakte funkciis por li}.

Harry sentis sin kiel vera sorĉisto unuafoje ekde li alvenis en
Herpŭrko. Li dezirintus ke la celon evitis kiel la etaj sferoj kiujn
Ben Kenobi uzis por trejni Luke'n, sed pro iu kialo Profesoro Ciuro
anstataŭ laŭlinigis ĉiuj la studentojn kaj celojn en pura ordo kiu
certigis ke ili ne pafos iun la alian.

Do Harry mallevis sian bastonon, eksaltis dekstren, eklevis sian
bastonon kaj tordis ĝin kaj kriis ``\emph{Ma-ha-su!}''

Estis basa ``dong'' kiu volis diri ke li preskaŭ sukcesis.

Harry metis sian bastanon en sian poŝon, elsaltis malantaŭen al la
maldesktro kaj desegnis kaj ĵetis alian ruĝan sparkon de energio.

La akuta bongo kiu sekvis estis facile unu el la plej kontentiga sonoj
kiun li iam aŭdis en sia vivo. Harry volis krii en triumfo
plenpulme. \emph{MI POVAS FARI MAGION! TIMU MIN, LEĜOJ KAJ FIZIKO, MI
VENAS POR MALRESPEKTI VIN!}

``\emph{Ma-ha-su!}'' La voĉo de Harry estis laŭte, sed preskaŭ
nerimarkebla en la daŭra kanto de similaj krioj de ĉirkaŭ la
klasĉambra platformo.

``Sufiĉas,'' diris la amplifita voĉo de Profesoro Ciuro. (Ĝi ne sonis
laŭte. Ĝi sonis kiel normala laŭteco, venante de malantaŭen vian
maldekstran ŝultron, ne gravas kie vi estis staranta rilate al
Profesoro Ciuro.) ``Mi vidas ke ĉiu de vi sukcesis almenaŭ unu fojo
nun.'' La celo-sferoj turniĝis ruĝan kaj komencis leviĝis supren al la
plafono.

Profesoro Cuiro staris sur la plialtigita podio je la mezo de la
platformo, klinante leĝere sur sia instruista skribtablo per unu mano.

``Mi diris al vi,'' Profesoro Ciuro diris, ``ke ni ludos ludon nomita
Kiu estas la Plej Danĝera Studento en ĉi tiu Klasĉambro. Estas unu
studento en ĉi tiu klasĉambro kiu lernis la Sumera Simpla Frapa Sorĉo
pli rapido ol iu ajn alia—''

Ho blah, blah blah.

``—kaj helpis sep aliajn studentojn. Pro kio ŝi gajnis la sep unuajn
Ciurajn poentojn premiitajn al vi ĉi tiu jaro. Venu antaŭen, Hermione
Granger. Estas tempo por la sekva etapo de la ludo.''

Hermione Granger komencis paŝegi antaŭen, kun miksita aspekto inter
triumfo kaj anksieco sur ŝia vizaĝo. La Korvungoj aspektis tute
fieraj, la Serpentimoj kun fulmrigardoj kaj Harry kun sincera
malamuziĝo. Harry faris bone tiam. Li verŝajne estis eĉ en la supra
duono de la klaso, nun kiam ĉiuj estis alfrontantaj egale nekutiman
sorĉon kaj Harry legis tutan la \emph{Magia teorio} de Adalbert
Vaflanto. Kaj Hermione ankoraŭ faris pli bone.

Ie en la malantaŭ de la menso lia menso estas la timo ke Hermione
estis simple pli inteligenta ol li.

Sed por la momento Harry estis fondonta siajn esperojn sur la konitaj
faktoj (a) Hermione legis multe pli ol la standardaj libroj (b)
Adalbert Vaflanto estis malsprita stultulo kiu skribis \emph{Magian
Teorion} por klopodi servili lerneja komitato kiu ne tre konsideras
dekunuan jaraĝajn infanojn.

Hermione atingis la meza podio kaj supreniris.

``Hermione ellernis kompletan nekutiman sorĉon en du minutoj, preskaŭ
un minuto pli rapida il la dua sukcesinto.'' Profesoro Ciuro turniĝis
malrapide surloke por rgardi ĉiujn la studentojn kiuj rigardis
lin. ``Ĉu la inteligento de Hermione povas farigi ŝin la plej danĝera
studento en la klasĉambro? Nu? Kion vi pensas?''

Neniu ŝajnis pensi pri io ajn je tiu momento. Eĉ Harry ne certis kion
li devis diri.

``Malkovru, ĉu ni?'' diris Profesoro Ciuro. Li turniĝis al Hermione,
kaj gestis al la pli larĝa klaso.  ``elektu iun ajn studenton kiun vi
volas, kaj ĵetu la Simple Frapa Sorĉo sur ri.''

Hermione frostiĝis kie ŝi staris.

``Ek,'' Profesoro Ciuro diris glate. ``Vi ĵetis tiun sorĉon perfekte
bone pli ol kvindek fojoj. Tiu ne estas permanente noca aŭ eĉ tiom
dolora. Ĝi doloras kiel forta pugnobato kaj daŭras nur kelkaj
sekundoj.'' La voĉo de Profesoro Ciuro kreskis laŭte. ``Tiu estas
direktan ordon de via Profesoro, S-ino Granger. Elektu celon kaj ĵetu
Simplan Frapan Sorĉon al ĝi.''

La vizaĝo de Hermione estis tordita per teruro kaj ŝia bastono estis
tremanta en ŝia mano. La fingroj de Harry estis premantaj sian propran
bastonon pro kompato. Kvankam li povis vidi tion, kion la Profesoro
Ciuro provis fari. Kvankam li povis vidi Ciuro provis plenumi.

``Se vi ne levas vian bastonon kaj pafo, S-ino Granger, vi perdos
Ciuran poenton.''

Harry fikse rigardis Hermione'n, volanta ke ŝi rigardis al lia
direkto. Lia dekstra mano estis nefirme frapanta sian
bruston. \emph{Elektu min, mi ne timas\ldots}

La bastono de Hermione tordiĝis en ŝia mano; poste ŝia vizaĝo
malstreĉis, kaj ŝi mallevis sian bastonon al sia flanko.

``Ne,'' diris Hermione Granger.

Ŝia voĉo estis trankvila, kaj eĉ se ĝi ne estis laŭta, ĉiuj aŭdis ĝin en la silento.

``Tial, mi devas depreni unu poenton el vi,'' diris Profesoro
Ciuro. ``Tiu estis testo, kaj vi malsukcesis.''

Tio atingis ŝin. Harry povis vidi tion. Sed ŝi gardis ŝiajn ŝultrojn rektaj.

La voĉo de Profesoro Ciuro estis kompatema kaj ŝajnis plenigi la tutan
ĉambron. ``Scii aĵojn ne estas sufiĉa, S-ino Granger. Se vi ne povas doni
kaj ricevi violenton, kiam oni al vi ordonas stumpi vian piedfigron, tial vi
ne povas defendi vin mem kaj vi ne sukcesos en Defenco. Bonvolu
rekunigu viajn samklasanojn.''

Hermione marŝis ree al la grapolo de Korvungo. Ŝia vizaĝo aspektis
trankvila, kaj Harry, pro ia stranga kialo, volis komenci
aplaŭdi. Kvankam Profesoro Ciuro estis \emph{prava}.

``Do,'' Profesoro Ciuro diris. ``Estas klara ke Hermione Granger ne
estas la plej danĝera studento en ĉi tiu klasĉambro. Kiu, vi pensas,
estas la plej danĝera persono tie ĉi?—krome mi, evidente.''  

Sen eĉ pensi, Harry turniĝis por rigardi la Serpentiman kontingenton.

``Drako, de la Nobla kaj Plej Malnova Domo de Malfojo,'' diris
Profesoro Ciuro. ``Ŝajnas ke multe da viaj kunlernantoj estas
rigardanta al via direkto. Venu antaŭen, bonvolu.''

Drako faris tiel, marŝante kun fidinda fiero en sia maniero. Li
supreniris sur la plialtigitan podion kaj rigardis supren al la
Profesoro Ciuro ridetante.

``S-ro Malfojo,'' Profesoro Ciuro diris. ``Pafu.''

Harry provintus hatigi tion se estis tempo sed en unu glata movo Drako
turniĝis al la Korvunga kontingento kaj levis sian bastonon kaj diris
``\emph{Mahasu!}'' kvazaŭ ĝi estis nur unu silabo kaj Hermione diris
``Oŭŝ!'' kaj tio estis finita.

``Bone plenumita,'' diris Profesoro Ciuro. ``Du Ciuraj poentoj por
vi. Sed diru al mi, kial vi celis S-inon Granger?''

Estis paŭzo.

Finfine Drako diris. ``Ĉar ŝi estis tiu kiu montris sin la plej.''

La lipoj de Profesoro Ciuro leviĝis en maldikan rideton. ``Kaj tio
estas la vera kialo pro kio Drako estas danĝera. Se li estus elektinta
iun ajn alian, tiun infanon pli volonte sentus sin esti atentata, kaj
S-ro Malfojo verŝajne farigus al si malamikon. Kaj kiam S-ro Malfojo
povintus doni iun alian motivadon pri elekti ŝin, tio neniel utilintus
krom fremdigi iujn el vi, kiam aliaj estas jam huraanta lin, ĉu li
diras ion aŭ ne. Kio signifas ke S-ro Malfoj estas danĝera, ĉar li
scias kiun frapi kaj kiun ne frapi, kiel farigi al si aliancanon kaj
eviti farigi malamikojn al si. Du pliaj Ciuraj poentoj por vi, S-ro
Malfoj. Kaj kiel vi montris rimarkindan virton de Serpentimo, mi
pensas ke la Domo Serpentimo gajnis unu poenton ankaŭ. Vi povas
rekunigi viajn amikojn.''

Drako kliniĝis leĝere kaj marŝis ree al la Serpentimo
kontingent. Kelkaj aplaŭdoj komencis venante el la verdan roboj, sed
Profesoro Ciuro faris haltigantan geston kaj la silento refalis.

``Povas ŝajni ke nia ludo estas finita,'' diris Profesoro Ciuro. ``Sed
estas unu sola studento en tiu ĉi klasĉambro kiu estas pli danĝera ol
la ido de Malfojo.''

Kaj \emph{nun} por ia kialo ŝajnis esti terura kvanto da personoj
rigardantaj al\ldots

``Harry Potter. Venu antaŭen.''

Tio aŭguris nenion bona.

Harry kontraŭvole marŝis sur la plialtigitan podion, kie Profesoro
Ciuro staris, ankoraŭ klinante leĝere kontraŭ sia instruista
skribtablo.

La maltrankvileco pro esti metita sub la lumo de projekciiloj ŝajnis
akrigi la spriton de Harry samtempe kiam li proksmiĝis la podion, kaj
lia menso estis fluganta tra eblecoj per kiuj Profesoro Ciuro povus
pensi ke Harry montros sian danĝereco. Ĉu oni demandos al li ĵeti
sorĉon? venki la Mastro de la Tenebroj?

Montri sian supozitan imunecon kontraŭ la Mortiga Malbeno? Certe,
Profesoro Ciuro estis tro inteligenta por \emph{tio}\ldots

Harry haltis tre antaŭ la podio, sed la Profesoro Ciuro ne demandis al
li de veni pli proksima.

``La ironio estas,'' diris Profesoro Ciuro, ``ke vi ĉiuj rigardas la
ĝustan personon por tute ne pravaj kialoj. Vi pensas,'' la lipoj de
Profesoro Ciuro tordiĝis, ``ke Harry Potter venkis la Mastron de
l'Tenebroj kaj tial ke li devas esti tre danĝera. Ba, li havis unu
jaron. Kiu ajn strangaĵo de destino mortigis la Mastron de l'Tenebroj
havas malmultan rilaton kun la kapablecoj de S-ro Potter kiel
batalanto. Sed post kiam mi aŭdis onidirojn pri unu Korvungo frontanta
kvin pli maljunaj Serpentimojn, mi pridemandis plurajn vidatestantojn kaj
finfine konkludis ke Harry Potter estas mian plej danĝera studenton.''

Frapo de adrenalino enverŝis en la sango de Harry, farigante lin stari
pli rekta. Li ne sciis kion Profesoro Ciuro konkludis, sed tio ne
povis esti bona.

``Ha, Profesoro Ciuro—'' Harry komencis diri.

Profesoro Ciuro aspektis amuzita. ``Vi pensas ke mi miskonkludis, ĉu
ne, S-ro Potter? Vi lernos atenti pli bona de \emph{mi}'' Profesoro
Ciuro rektiĝis tie, kie li estas klininta kontraŭ la skribtablo. ``S-ro
Potter, ĉiuj aĵojn havas siajn kutimajn uzojn. Donu al mi dek
nekutimajn uzojn de objektoj en ĉi tiu ĉambro por batalo!''

Dum momento Harry estis igita senparola per la kruta, kruda ŝoko de
esti komprenita.

Kaj tiam la ideoj komencis deverŝi.

``Estas skribtabloj kiuj estas sufiĉe peza por esti mortiga se lasitaj
el granda alto. Estas seĝoj kun metalaj kruroj kiuj povas alpiki iun
se puŝitaj sufiĉe forte. La aero de la klasĉambro estus mortiganta per
sia foresto, pro tio ke homoj mortas en vakuo, kaj ĝi povas servi kiel
subtenanto por venena gaso.''

Harry bezonis paŭzi mallonge por spiri, kaj dum la paŭzo Profesoro Ciuro diris:

``Tio estas tri. Vi bezonas dek. La resto de la klaso pensas ke vi jam
uzis la tutan enhavon de la klasĉambro.''

``*Ha!* la planko povas esti forigita por krei fozaĵon de pintoj, la
plafono povas fali sur iu, la muroj povas servi kiel materio por esti
transfigurita en iun ajn kvanton da mortigantaj aĵoj—kiel tranĉiloj.''

``Tio estas ses. Sed certe vi estas gratanta la fundo de la barelo nun?''

``Mi ne ankoraŭ komencis! Nur rigardu ĉiujn tiujn homoj! Farigi
Grifindoro'n ataki la malamikon estas kutima uzo, evidente—''

``Mi ne kalkulos tiun ĉi.''

``—sed ilia sango povas esti uzita por dronigi iun. Korvungo estas
konitaj por ilian cerbon, sed iliaj internaj orgenoj povis esti
vendita sur la nigra merkato al sufiĉe da mono por engaĝi
murdinto. Serpentimoj ne estas nur utilaj kiel murdinto, ili povas
ankaŭ esti ĵetitaj kun sufiĉa rapideco por frakasi malamikon. Kaj
Huflopufoj, aldone al esti diligentuloj, ankaŭ enhavas ostojn, kiuj
povas esti deprenitaj, akrigitaj, kaj uzita por mortpiki iun.''

Tiam la resto de la klaso estis fikse rigardanta Harry'n terure. Eĉ la
Serpentimoj aspektis ŝokitaj.

``Tio estas dek, kvankvam mi estas malavara per kalkuli tiun kun la
Korvungoj. Nun, por ekstraj poentoj, unu Ciura poentoj por ĉiu objekto
en ĉi tiu ĉambro kiu ne estas jam menciita.'' Profesoro Ciuro rigardis
Harry'n kompleze kun afabla rideto. ``La resto de la klaso pensas ke
vi havos problemojn nun, pro tio ke vi menciis ĉion krom la celoj kaj
ke vi ne havas iun ajn ideon pri kion povas esti farita kun ilin.''

``Ba! Mi menciis la homojn, sed ne miajn robojn, kiuj povas esti uzitaj
por sufoki malamikon se envolvitaj ĉirkaŭ ria kapo sufiĉe da tempo, aŭ
la roboj de Hermione Granger, kiuj povas esti ŝiritaj en striojn kaj
ligitaj en ŝnuron kaj uzitaj por pendi iun, aŭ la roboj de Drako kiuj
povas esti uzitaj por eki fajron—''

``Tri poentoj,'' diris Profesoro Ciuro, ``neniu plia vesto nun.''

``Mia bastono povas esti puŝita en la cerbon de malamiko tra ria
okulo'' kaj iu faris timintan, strangolitan sonon.

``Kvar poentoj, ne plu bastono.''

``Mia brakhorloĝo povas sufoki iun se oni metas ĝin en rian gorĝon—''

``Kvin poentoj, kaj tio sufiĉos.''

``Hmf,'' Harry diris. ``Dek Ciuraj poentoj por unu Doma poentoj, ĉu
ne?  Vi devus lasi min daŭrigi ĝis mi gajnas la Doman Pokalon, mi ne
eĉ komencis paroli pri la nekutima uzo de ĉiu kiu mi havas en miaj
poŝoj'' aŭ la haŭtpoŝo ĝi mem eĉ se li ne povis paroli pri la
Returnilo de Tempo aŭ la Mantelo de Nevidebleco sed estis \emph{io
kion} li povis diri pri la ruĝaj sferoj\ldots

``\textbf{Tio sufiĉos}, S-ro Potter. Nu, Ĉu ĉiu el vi pensas ke ri komprenas
tion, kio farigas ke S-ro Potter estas la plej danĝera studento en tiu
ĉi klasĉambro?''

Estis mallaŭta murmuro de konsento.

``Diru ĝin laŭte, bonvolu. Terio Boto, kio farigas ke via kunulo de dormejo estas danĝera?''

``Ha\ldots hum\ldots Li estas kreema?''

``\emph{Malĝusta!}'' blekis Profesoro Ciuro, kaj sia pugno frapis seke
sian skribtablon kun laŭtigita sono kiu farigis ĉiujn salti.

``Ĉiuj la ideoj de S-ro Potter estis pli malbona ol senutila!''

Tio mirigis Harry'n.

``Forigi la plankon por krei fozaĵon de pintoj? Ridinda! Dum batalo vi
ne havas tian preparadan tempon kaj se vi havus ĝin, estus pli da
centoj pli bona uzoj! Transfiguri materion el la muroj? S-ro Potter ne
povas plenumi Transfiguron! S-ro Potter donis ekzakte unu ideon kiun
li povas uzi tuj, nun, sen vasta preparado aŭ sen la kunlaboro de la
malamiko aŭ sen magio kiun li ne konas. Tiu ideo estis puŝi lian
bastonon tra la okulo de la malamiko. Kio pli volonte, rompus lian
bastonon ol mortigi la kontraŭulo! Por diri mallonge, S-ro Potter, mi
timas ke viaj proponoj estis unuforme teruraj.''

``Kio?'' Harry diris indigne. ``Vi \emph{demandis} nekutimajn ideojn,
ne iujn praktikajn! Mi estis pripensi ekster la kutimo! Kiel \emph{vi}
uzos ion en la klascambro por mortigi iun?''


La esprimo de Profesoro Ciuro estis malaprobanta, sed estis rideta
faldo ĉirkaŭ siajn okulojn. ``S-ro Potter, mi neniam siri ke vi devis
\emph{mortigi}. Estas tempo aŭ loko por preni vian malamikon vivanta,
kaj en Herpŭrko klasĉambro estas kutime unu el tiuj lokoj. Sed por
respondi al via demando, frapi rin sur la kolo kun eĝo de seĝo.''

Estis kelkaj ridoj el la Serpentimoj, sed ili estis ridanta kun Harry,
ne pri li.


Ĉiuj aliaj estis rigardanta relative hororitaj.

``Sed S-ro Potter montris kial li estas la plej danĝera studento en
tiu ĉi klasĉambro. Mi demandis nekutimajn uzojn de ojektoj en tiu ĉi
ĉambro por batalo. S-ro Potter povintus sugesti uzi la skribtablon por
bari sorĉon, aŭ uzi seĝo por faletigis la alirantan malamikon, aŭ
envolvi veston ĉirkaŭ sia brako por krei improvizitan
ŝildon. Anstataŭe, ĉiuj uzoj kiujn S-ro Potter menciis estis ofensivaj
anstataŭ defensivaj, kaj mortigaj aŭ potenciale mortigaj.''

Kio? Atendu, tio ne povis esti vera\ldots Harry havis subitan
vertigon, kiam li provis memori kion ekzakte li sugestis, certe devis
esti kontraŭekzemplo\ldots

``Kaj tio,'' Profesoro Ciuro diris, ``estas kial la ideon de S-ro
estis tiel strangaj kaj senutilaj—ĉar li bezonis iri for en la
nepraktika por plenumi sian celon, \emph{mortigi la malamikon}. Por
li, iu ajn ideon kiu malsukcesis al tio ne valoris esti konsideri. Tio
reflektas kvaliton kiun oni povas nomi \emph{intenco de mortigi}. Mi
havas ĝin. Harry Potter havas ĝin, kiu estas kiel li povis alfronti
kvin pli maljunaj Serpentimojn. Drako Malfojo ne havas ĝin, ankoraŭ
ne. S-ro Malfojo verŝajne ne paplebrumus kiam paroli pri ordinara
mortigo, sed eĉ li estis ŝokita—jes vi estis S-ro Malfojo, mi rigardis
vian vizaĝon—kiam S-ro Potter bildigis kiel uzi la korpojn de sian
samklasanoj kiel kruda materio. Estas cenzoroj en via menso kiuj
farigis vin retropaŝi for de pensoj kiel tiuj. S-ro Potter pensas pure
pri mortigi la malamikon, li ekkaptos iun ajn manieron por fari tiel,
li ne cedos, liaj cenzoroj estas malŝaltitaj. Kvankam lia juna genio
estas tiel sendisciplina kaj nepraktika por esti utila, lia
\emph{intenco de mortigi} farigas Harry'n Potter la Plej Danĝera
Studento en la Klasĉambro. Unu fina poento por li—ne, farigu tiun
poenton por Korvungo—por la necesega bezono de vera batalanta
sorĉisto.''  

La buŝo de Harry estis tute malfermita mute ŝoke dum li serĉis panike
ion por diri. \emph{Tio estas tute ne, kiel mi estas!}

Sed li povis vidi ke la aliaj studentoj estis komencanta kredi ĝin. La
menso de Harry estis pasanta trans ĉiuj eblaj neoj, kaj ne trovanta
ion kio povis konfronti la aŭtoritatan voĉon de Profesoro Ciuro. La
plej bonaĵo, kiun Harry trovis, estis ``Mi ne estas psikopato, mi nur
estas kreema'' kaj tio sonis relative ia malbonaŭgura. Li bezonis diri
ion neatendita, ion kio farigus homoj halti kaj rekonsideri—

``Kaj nun,'' Profesoro Ciuro diris. ``S-ro Potter, Pafu.''

Nenio okazis, evidente.

``Ha, nu,'' diris Profesoro Ciuro. Li suspiris. ``Mi supozas ke ni
ĉiuj komencas ie. S-ro Potter, elektu iun ajn studenton kiun vi volas
por Simpla Frapa Sorĉo. Vi \emph{faros} tiel antaŭ la fino de la klaso
de hodiaŭ. Se vi ne faras, mi komencos depreni Domajn poentojn, kaj mi
daŭrigos depreni ilin ĝis vi faras ĝin.''

Harry zorgeme levis sian bastonon. Li devis fari ĝin, aŭ Profesoro
Ciuro komencos depreni Domajn poentojn tuj.

Malrapide, kvazaŭ sur rostada plado, Harry turniĝis por fronti la Serpentimojn.

Kaj la okuloj de Harry renkontis iliajn de Drako.

Drako Malfojo ne ŝajnis eĉ iomete timita. La blonda knabo ne donis al
li iun ajn videblan signon de jeso kiel Harry donis al Hermione, sed
oni malfacile povis atendi ke li faris tiel. La aliaj Serpentimoj
pensus ke tio estus relative stranga.

``Kial heziti?'' diris Profesoro Ciuro. ``Certe estas nur unu evidenta elekto.''

``Jes,'' Harry diris. ``Nur unu evidenta elekto.''

Harry tordis sian bastonon kaj diris ``\emph{Ma-ha-su!}''

Estis kompleta silento en la klasĉambro.

Harry skuis sian maldekstran brakon, provante forigi la daŭran pikon.

Estis plu da silento.

Finfine Profesoro Ciuro suspiris. ``Jes, tute sagaca, sed estis
leciono por instrui, kaj vi evitis ĝin. Malpli unu poentojn el
Korvungo, por montri vian propran lerton koste de la vera celo. La
leciono estas finita.''

Kaj antaŭ kiam iu ajn povas diri ion, Harry kantadis:

``Nur serĉanta! KORVUNGO!''

Estis silento dum mallonga momento post tio, kvazaŭ la sono de homoj
pensante, kaj poste la murmuroj komencis kaj rapide kreskis al muĝo de
konversacioj.

Harry turniĝis al Profesoro Ciuro, la du de ili devis paroli—

Ciuro kolapsis kaj estis treniĝis al sia seĝo.

Ne, ne akceptebla. Ili \emph{vere} bezonis paroli. Egalas la zombia
ago, Profesoro Ciuro verŝajne vekiĝus se Harry puŝetus lin kelkaj
fojoj. Harry komencis iri antaŭen—

\emph{MALĜUSTA} \\
\emph{HALTU} \\
\emph{MALBONA IDEO} \\

Harry balanciĝis kaj haltis sian marŝo, sentante kapturna.

Kaj poste grepo de Korvungo alvenis sur lin kaj la diskuto komencis.
























