\chapter{Prokrastita Gratifiko}

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

Drako havis severan esprimon sur sia vizaĝo, kaj liaj verde dekoritaj
roboj iel aspektis multe pli formaj, seriozaj, kaj de pli bona kvalito
ol la ekzaktaj samaj roboj vestitaj per la du knaboj malantaŭ li.

``Parolu,'' diris Drako.

``Jeh! Parolu!''

``Vi aŭdis l' ĉefo! Parolu!''

``Vi du, aliflanke, \emph{Silentu.}''

La lasta kurso je vendredo estis komenconta, en la granda
aŭditorio kie ĉiuj la kvaraj Domoj lernis Defenco, uh, Batala Magio.

La lasta kurso je vendredo.

Harry esperis ke tiu ĉi kurso estos ne stresanta, kaj ke la brila
Profesoro Ciuro konscios ke eble tio ne estos la plej bona momento por
centrigi la atenton de ĉiuj al Harry por io ajn. Harry resaniĝis iomete, sed\ldots

\ldots nur pro la okazo, estis probable la plej bone ripozi iomete unue.

Harry kliniĝis malantaŭen en sia seĝo kaj donacis rigardon de granda soleneco al Drako kaj liaj sbiroj.

``Vi demandis, kio estas nia celo?'' Harry deklaris. ``Mi povas
respondi per unu vorto. Ĝi estas venko. Venko je ĉiuj kostoj—Venko
malgraŭ ĉiuj teruroj—Venko, tamen, longa kaj malfacila la vojo povas
esti, sed sen venko ne estas—''    

``*Parolu pri Skoldo,*'' Drako siblis. ``\emph{Kion vi faris?}''

Harry viŝis for la malvera soleneco kaj donis al Drako pli severan rigardon.

``Vi vidis,'' Harry diris. ``Ĉiuj vidis. Mi klakis miajn fingrojn?''

\emph{``Harry! Haltu serĉi min!''}

Do, li estis promociita al \emph{Harry} nin. Interesa. Kaj fakte Harry
estis relative certa ke li estis supozita rimarki tion, kaj senti sin
malbona, se li ne respondis\ldots

Harry frapetis siajn orelojn, kaj ĵetis signifan rigardon al la sbirojn.

``Ili ne parolos,'' diris Drako.

``Drako,'' Harry diris, ``Mi estos absolute honesta tie ĉi, kaj diros
ke hieraŭ mi ne estis speciale impresita per la malico de S-ro Goyle.''

S-ro Goyle tremetis.

``Mi ne ankaŭ,'' diris Drako. ``Mi al li eksplikis ke mi finis ŝuldi
favoron al vi pro tio.'' (S-ro Goyle tremetis denove.) ``Sed estas
granda malsamo inter tiu speco de eraro kaj esti maldiskreta. Tio
estas vere io, kion oni trejnis ilin por kompreni ekde infaneco.''

``Konsentite,'' Harry diris. Li mallaŭtiĝis sian voĉo, eĉ se la fonaj
bruoj iĝis malklaraj je la ĉeesto de Drako. ``Mi deduktis unu el la
sekretoj de Severus, kaj faris minacojn.''

La esprimo de Drako severiĝis. ``Bone, nun diru al mi ion, kion vi ne
konfidis al la stultaj Grifindoroj. Tio volis diri ke ĝi estis la
historio kiun vi \emph{volis} vidi iri ĉie trans la lernejo.''

Harry grimacis nevole, kaj li sciis ke Drako vidis ĝin.

``Kion Severus diris?'' Harry diris.

``Ke li konsciis kiel sentema la sentoj de junaj infanoj estis,''
Drako diris. ``Eĉ en Serpentimo! Eĉ por \emph{mi!}''

``Ĉu vi certas,'' Harry diris, ``ke vi volas scii ion, kion via
Direktoro de Domo preferas, ke vi ne scias?''

``Jes,'' Drako diris sen hezitado.

\emph{Interesa.} ``Tial vi vere sendos viajn sbirojn for unue, ĉar mi
ne certas ke mi kredas ĉion, kion vi kredas pri ili.''

Drako kapjesis, ``Okej.''

S-ro Krabe kaj S-ro Goyle aspektis vere malĝoja. ``Ĉefo—'' diris S-ro Krabe.

``Vi ne donis al S-ro Potter iun ajn kialon por ke li fidas vin,'' Drako diris, ``Foriru!''

Ili foriris.

``Speciale,'' Harry diris, malllaŭiĝanta sian voĉon ankoraŭ plu, ``Mi
ne \emph{komplete} certas ke ili ne nur raporti tion, kion mi diros al
Lucius.''

``Patro ne \emph{faros} tion!'' Drako diris, aspektante vere
konsternita. ``Ili estas \emph{miaj}!''

``Mi bedaŭras, Drako,'' Harry diris. ``Mi nur ne certas, ke mi povas
kredi ĉion, kion vi kredas pri via patro. Imagu ke ĝi estis via
sekreto kaj mi dirante al vi ke mia patro ne faros tion.''

Drako kapjesis malrapide. ``Vi pravas. \emph{Mi} bedaŭras,
Harry. Estis malbona de mi demandi tion al vi.''

\emph{Kiel mi iĝis tiel promociita? Ne li devus malami min nun?} Harry
havis la sentoj ke li estis rigardanta al io ekspluatebla\ldots li nur
deziris ke sia cerbo ne estis tiel elĉerpita. Ordinare li amintus
provi sian manon sur iu kompleksa intrigo.

``Ĉiaokaze,'' Harry diris. ``Ni negocu. Mi diras al vi la fakton kiu
ne estas la onidiro, kaj ne \emph{iĝos} onidiro, kaj \emph{precipe} ne
iros ĝis la orelo de via patro, kaj reciproke vi diras al mi tion,
kion la Serpentimoj pensas pri ĉi tiu tuta afero.''

``Konsentite!''

Nun por farigi ĝin esti la plej malklara eble\ldots io kio ne
dolorigos tro multe eĉ se ĝi iĝos konata\ldots ``Tio, kion mi diris
estis vera. Mi malkovris unu el la sekretoj de Severus, kaj mi faris
minacojn. Sed Severus ne estis la sola persono implikita.''

``\emph{Mi sciis tion!''} Drako diris jubile.

La stomako de Harry dronis. Li verŝajne diris ion tre grava kaj
signifa kaj li ne sciis kial. Tio ne estis bona signo.

``Bone,'' Drako diris. Li estis ridetante larĝe nun. ``Do, jen kiel la
reago aspektis en Serpentimo. Unue, ĉiuj la stultuloj estis kiel, 'Ni
malamas Harry'n Potter! Iru ni frapi lin!' ''

Harry sufokiĝis. ``Kio misfunkcias kun la Ordiganta Ĉapelo? Tio ne
estas Serpentimo, tio estas \emph{Grifindoro}—''

``Ne ĉiuj infanoj estas mirinfanoj,'' Drako diris, tamen li estis
ridetaĉante je komplotanta maniero, kvazaŭ por sugesti ke li private
konsentis kun la opinio de Harry. ``Kaj prenis ĉirkaŭ dekkvin sekundoj
por ke iu eksplikis al ili kial tio ne estos bona favoro por Skoldo,
do vi fartos bone. Ĉiaokaze, poste estis la dua ondo de stultuloj,
la unu kiuj diris 'Ŝajnas ke Harry Potter estas nur alia amiko de la
bona penso finfine.' ''

``Kaj poste?'' Harry diris, ridetante, eĉ se li ne havas iun ajn ideon
pri kial \emph{tio} estis stulta.

``Kaj poste la veraj inteligentaj homoj komencis paroli. Estis
evidenta ke vi trovis manieron por meti multe da premio sur
Skoldo. Kaj dum ĝi povus esti pli ol unu aĵo\ldots la evidenta
\emph{sekva} penso estis ke temis pri la ne konata teno de Skoldo sur
Dumbledore. Ĉu mi pravas?''

``Neniu komento,'' Harry diris. Almenaŭ lia cerbo traktis tiun parton
korekte. Domo Serpentimo \emph{sin demandis} kial Severus ne estis
maldungita. Kaj ili konkludis ke Severus estis minacanta
Dumbledore'n. Ĉu tio povus estis vera\ldots? Sed Dumbledore ne ŝajnis
agi tiel\ldots

Drako daŭris paroli. ``Kaj la \emph{sekva} aĵo, kiun la inteligentaj
homoj montris, estis ke se vi povis meti sufiĉe da premio sur Skoldo
por ke li lasas trankvila duonon de Herpŭrko, tial ĝi volis diri ke vi
probable havis la povon por forigi lin komplete, se vi volus. Kion vi
faris al li estis humiligo, ekzakte kiel li provis humiligi vin—sed vi
al ni lasis nian Direktoron de Domo.''

Harry farigis sian rideton pli larĝa.

``Kaj poste, la \emph{vere} inteligentaj homoj,'' Drako diris, lia
vizaĝo nun serioza, ``foriris kaj havis etan konversacion inter ili,
kaj iu diris ke estus tre stulta aĵo lasi malamikon ĉirkaŭ tiel. Se vi
povas rompi lian tenon sur Dumbledore, la evidenta aĵo estos nur
fari tion. Dumbledore maldungos Skoldo'n kaj eble eĉ igi lin morti, li
estos vere dankema al vi, kaj vi ne devos zorgi pri Skoldo ŝtelirante
en via dormejon je la nokto kun interesaj pocioj.''

La vizaĝo de Harry estis nun neŭtrala. Li ne pensis pri tio kaj li
vere, vere devintus. ``Kaj de tio, vi konkludas\ldots?''

``La teno de Skoldo estis iu sekreto pri Dumbledore kaj \emph{vi
akiris tiun sekreton!}'' Drako aspektis jubile. ``Ĝi ne povas estis
sufiĉe potenca por detrui Dumbledore komplete, aŭ Skoldo estintus
uzinta ĝin. Skoldo rifuzas uzi lian tenon por io krom resti reĝo de la
Serpentima Domo en Herpŭrko, kaj li ne ĉiam akiras tion, kion li
volas, do ĝi devas havi limitojn. Sed ĝi \emph{devas} estis vere bona!
Patro provis igi Skoldo'n paroli dum \emph{jaroj}!''

``Kaj,'' Harry diris, ``nun Lucius pensas ke eble \emph{Mi} povas diri
ĝin al li. Ĉu vi jam sendis strigon—''

``Mi tion faros vespere,'' Drako diris, kaj ridis. ``Ĝi diros,'' lia
voĉo prenis malsaman, pli forman kadencon. ``*Mia amata filo: Mi jam
parolis al vi pri la potenciala graveco de Harry Potter. Kiel vi estas
nun malkovrinta, lia graveco iĝis pli granda kaj pli urĝa. Se vi vidas
iun eblan avenuon de amikeco aŭ punkton de premio kun li, vi devas
sekvi ĝin, kaj la tutaj resursoj de Malfojo estas je via dispono se
necese.*''

Ve. ``Nu,'' Harry diris, ``mi ne komentos pri se via tuta komplika
konstruaĵo de teorio estas vera aŭ ne, nur lasu min diri ke ni ankoraŭ
tute ne estas tiel bonaj amikoj.''

``Mi scias,'' Drako diris. Poste lia vizaĝo iĝis \emph{tre} serioza,
kaj lia voĉo iĝis mallaŭta eĉ en la nebuliga buleo. ``Harry, ĉi aperis
al vi ke si vi scias ion, kion Dumbledore ne volas esti konata,
Dumbledore povus simple igi vin morti? Kaj ĝi ankaŭ turnigos la
Knabo-Kiu-Postvivis'n de potenciala rivala estro al valora martiro.''

``Neniu komento,'' Harry diris denove. Li ankaŭ ne pensis pri tiu
lasta parto. Ne ŝajnis esti la stilo de Dumbledore\ldots sed\ldots

``Harry,'' Drako diris, ``vi evidente havas \emph{nekredeblan}
talenton, sed vi ne estas trejninta, kaj havas neniun mentoron, kaj vi
faras stultajn aĵojn kaj \emph{vi vere bezonas konsilanto kiu scias
kiel fari tion aŭ vi vundiĝos!}'' La vizaĝo de Drako estis
feroca.

``Ha,'' Harry diris, ``Konsilanto kiel Lucius?''

``Kiel \emph{mi!}'' diris Drako. ``Mi promesos gardi viajn sekretojn
for de Patro, for de ĉiuj, Mi nur helpos vin malkovri tion, kion ajn
vi volas fari!''

Ŭaŭ.


Harry vidis ke la zombia Ciuro estis ŝanceliĝanta tra la pordoj.

``Kurso estas komenconta,'' diris Harry. ``Mi pensas pri tio, kion vi
diris, multe da fojo mi \emph{deziras} ke mi havis ĉion vian trejnon,
estas nur ke mi ne scias kiel mi povas fidi vin tiel rapide—''

``Vi ne devus,'' Drako diris, ``Estas tro frue. vi vidas? Mi m donas
bonan konsilon, eĉ se ĝi dolorigas min. Sed ni devus rapidiĝi kaj iĝi
pli proksimaj amikoj.''

``Mi estas malfermata al tio,'' diris Harry, kiu estis jam provanta
trovi kiel ekspluati tion.

``Alian etan konsilon,'' Drako diris haste, dum Ciuro kliniĝis sur sia
skribtablo, ``nuntempe ĉiuj en Serpentimo estas sin demandanta pri vi,
do se vi amindumas nin, kion mi pensas vi estas faranta, vi devus fari
ion kio signalos vian amikecon kun Serpentimo. \emph{Post nelonge},
kiel hodiaŭ aŭ morgaŭ.''

``Lasi Severus daŭri premii ekstrajn poentojn al Serpentimo ne estis
sufiĉa?'' Neniu kialo por ke Harry ne atribuis tion al si.

La okuloj de Drako tremis pro ekkonscio, poste li diris rapide, ``Tio
ne estas same, fidu min, ĝi devas esti ion evidentan. Puŝu vian
kotsangon rivalulino Granger en muron aŭ io, ĉiuj en Serpentimo scios
tion, kion ĝi volas diri—''

``Tio ne estas kiel aĵoj funkcias en Korvungo, Drako! Se vi devas puŝi
iun en muron, tio volas diri ke via cerbo estas tro malforta por venki
rin bonorde kaj ĉiuj en Korvungo \emph{scias tion}—''

La ekrano sur la skribtablo de Harry flagradis, provokante subitan
alvenon de nostalgio pri televidoj kaj komputiloj.

``Ahem,'' diris la voĉo de Profesoro Ciuro, sâjnante paroli personale
al Harry de la ekrano. ``Bonvolu sidiĝu.''


\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

Tiam ĉiuj la infanoj estis sidantaj kaj fiksrigardantaj la
ripetil-ekranoj sur iliaj skribtabloj, aŭ rigardantaj malsupren
direkte al la granda blanka marmora scenejo tie, kie Profesoro Ciuro
staris, apoganta sin sur sia skribtablo sur la podio el pli malhela
marmoro.

``Hodiaŭ,'' diris Profesoro Ciuro, ``Mi estis planinta instrui al vi
vian unuan defencan sorĉon, iun etan ŝildon kiu estis la prao de la
\emph{Proteku} de hodiaŭ. Sed duapense, mi ŝanĝis la lecionan planon
de hodiaŭ pro antaŭnelongaj eventoj.''

La rigardo de Profesoro Ciuro transiris la vicojn de seĝoj
serĉante. Harry ektremis de kie li estis sidanta, je la lasta vico. Li
havis le senton ke li sciis kiu estos vokita.

``Drako, de la Nobla kaj plej Malnova Domo de Malfojo,'' diris Profesoro Ciuro.

Fiuu.

``Jes, Profesoro?'' diris Drako. Lia voĉo estis plilaŭtigita, ŝajnante
veni de la ripetil-ekrano sur la skribtablo de Harry, kiu montris la
vizaĝo de Drako kiam li parolis. Poste la ekrano repasis al Profesoro
Ciuro, kiu diris:

``Ĉu ĝi estas via ambicio iĝi la sekva Mastro de la Tenebroj?''

``Tiu estas stranga demando, Profesoro,'' diris Drako. ``Mi volas
diri, kiu estas sufiĉe stulta por konfesi tion?''

Kelkaj studentoj ridis, sed ne multe.

``Efektive,'' diris Profesoro Ciuro. ``Do dum estas senutila demandi
al iu ajn el vi, tio ne mirigos min eĉ leĝere, se estas unu studento
aŭ du en miaj klasoj, kiu havas kiel ambicio esti la sekva Mastro de
la Tenebroj. Finfine, \emph{mi} volis esti la sekva Mastro de la
Tenebroj, kiam \emph{mi} estis juna Serpentimo.''

Tiu ĉi tempo, la rido estis multe pli ĝenerala.

``Nu, ĝi estas la Domo de ambicioj, finfine,'' Profesoro Ciuro diris,
ridetante. ``Mi ne konsciis ĝis malfrue ke tio, kion mi vere ŝatis,
estis Batala Magio, kaj ke mia vera ambicio estis iĝi granda batalanta
sorĉisto kaj iam instrui al Herpŭrko. Ĉiaokaze, kiam mi havis dektri
jarojn, mi legis la tutan historian sekcion de la biblioteko de
Herpŭrko, ekzaminante la vivon kaj sorton de estintaj Mastroj de la
Tenebroj, kaj mi faris liston de ĉiuj la eraroj, kiujn mi neniam faros
kiam mi estos la Mastro de la Tenebroj—''  

Harry subridis antaŭ li sukcesis halti.

``Jes, S-ro Potter, vere amuza. Do, S-ro Potter, ĉu vi povas diveni
kio estis la vere unua aĵo sur tiu listo?''

\emph{Bonega.} ``Hum\ldots neniam uzi komplika maniero por trakti kun
malamiko kiam vi nur povas Abrakadabra ilin?''

``La \emph{termino}, S-ro Potter, estas \emph{Avada Kedavra},'' la
voĉo de Profesoro Ciuro sonis iom akra pro iu kialo, ``kaj ne, tio ne
estis sur la listo, mi faris ĝin kiam mi havis dektri jarojn. Ĉu vi
povas provi diveni denove?'' 

``Ha\ldots neniam fanfaroni al iu ajn pri via malbona ĉefa plano?''

Profesoro Ciuro ridis. ``Ha, nun \emph{tio} estis la numbro du. Ve,
S-ro Potter, ĉu ni estas leginta la samajn librojn?''

Estis pliaj ridoj, kun nuanco de maltrankvileco. Harry premis sian
makzelon leĝere fermita kaj diris nenion. Malkonfeso plenumos nenion.

``Sed ne, la \emph{unua} aĵo estis, 'Mi neniam iris ĉirkaŭe provokante
fortajn, malvirtajn malamikojn.' La historio de la mondo estus vere
malsama se Mornelithe Falconsbane\footnote{Malbona persono en la libro
\emph{Winds of Fury} de Mercedes Lackey - 1993} aŭ Hitler komprenus tiun
elementan fakton. Nun \emph{se}, S-ro Potter—nur \emph{se} per iu
ŝanco vi havas similan ambicion al tiu kiun mi havis kiam mi estis
juna Serpentimo—tial, mi esperas ke tio ne estas via ambicio iĝi
\emph{stulta} Mastro de la Tenebroj.''

``Profesoro Ciuro,'' Harry diris, knarante siajn dentojn. ``Mi estas
\emph{Korvungulo}, kaj ĝi ne estas mia ambicio esti stulta, punkto. Mi
scias ke tio, kion mi faris hodiaŭ estis stulta. Sed ĝi ne estis
\emph{Malhela!} Mi \emph{ne} estis tiu, kiu frapis unue en tiu
batalo!''

``Vi, S-ro Potter, estas stultulo. Sed tiel mi estis kiam mi havis
vian aĝon. Tial, mi antaŭvidis vian respondon, kaj ŝanĝis la lecionan
planon sekve. S-ro Gregory Goyle, se vi bone volas veni malsupren,
bonvolu?''

Estis surprizita paŭzo en la klasĉambro. Harry ne atendis tion.

Kaj laŭ la aspekto, kiun tion havis, Goyle ne ankaŭ. Li aspektis
relative necerta kaj zorganta kiam li supreniris sur la marmoran
scenejon kaj proksimiĝis la podion.

Profesoro Ciuro rektigis sin de tie, kie li estis sin apoganta kontraŭ sia
skribtablo. Li aspektis subite pli forta, kaj liaj manoj formis
pugnojn, kaj li metis sin en klare rekoneblan pozicion de luktaj
artoj.

La okuloj de Harry plilarĝiĝis pro la vido, kaj li komprenis kial S-ro
Goyle estis vokita.

``Plejparto de sorĉisto,'' Profesoro Ciuro diris, ``ne enuos ilin
multe kun tio, kion la Mugloj nomus luktajn artojn. Ĉu bastono ne
estas pli forta ol pugno? Tiu sinteno estas stulta. Bastonoj estas
tenataj per pugnoj. Se vi volas esti granda sorĉisto, vi devas lerni
luktajn artojn je nivelo kiu impresus eĉ Muglo.  Mi nun demonstros iun
esencan kaj gravan teknikon, kiun mi lernis en \emph{doĵo}, Mugla
lernejo de luktaj artoj, pri kiu mi parolos pli detale iom poste. Sed
nun\ldots'' Profesoro Ciuro faris kelkajn paŝojn antaŭen, gardante
sian pozicion, antaŭeniris al tie, kie S-ro Goyle staris. ``S-ro
Goyle, mi demandos al vi ataki min.''

``Profesoro Ciuro,'' diris S-ro Goyle, lia voĉo estis amplifikita kiel
tiu de Profesoro Ciuro estis, ``ĉu mi povas demandi al vi kiu
nivelo—'' 

``Sesa \emph{dan.} Vi ne dolorigos min, kaj mi ne ankaŭ. Kaj se vi
vidas malfermon, bonvolu prenu ĝin.''

S-ro Goyle kapjesis, aspektante multe trankviligita.

``Notu,'' Profesoro diris, ``ke S-ro Goyle timis ataki iun, kiu ne
konis luktajn artojn je akceptebla nivelo, timis ke mi, aŭ li estus
dolorigita. La konduto de S-ro Goyle estas ekzakte ĝusta, kaj li
gajnis tri Ciurajn poentojn pro tio. Nun, batalu!''

La juna knabo ĵetis sin antaŭen, pugnoj flugantaj, kaj la Profesoro
baris ĉiujn frapojn, dancante malantaŭen, Ciuro piedbatis kaj Goyle
blokis, turniĝis kaj provis faligi Ciuro'n per balaanta kruro kaj
Ciuro saltetis super ĝi kaj ĉio okazis tro rapide por ke Harry povas
kompreni tion, kio estis okazanta, kaj poste Goyle estis sur sia dorso
kun liaj kruroj puŝantaj kaj Ciuro estis fakte fluganta trans la aero
kaj poste li tuŝis la planko, ŝultro unue kaj li rulis.

``Haltu!'' kriis Profesoro Ciuro desur la planko, sonante iom
panikanta. ``Vi gajnis!''

S-ro Goyle haltis tiel akre ke li ŝanceliĝis, preskaŭ stumblanta kaj
falanta pro la ĉesigita movkvanto de sia senpripensa atakego al
Profesoro Ciuro. Lia vizaĝo montris kompleta ŝoko.

Profesoro Ciuro kurbigis sian dorson kaj revenis sur siaj piedoj uzate
strangan movon elastan, kiu ne bezonis liajn manojn.

Estis silento en la klasĉambro, silento naskita de kompleta konfuzo.

``S-ro Goyle,'' diris Profesoro Ciuro, ``kiu estas la vivnecese grava
tekniko, kiun mi demonstris?''

``Kiel fali korekte kiam iu ĵetis vin en la aeron,'' diris S-ro
Goyle. ``Estas unu el la tute unuaj lecionoj, kiujn vi lernas—''

``Tio ankaŭ,'' diris Profesoro Ciuro.

Estis paŭzo.

``La vivnecese grava tekniko, kiun mi demonstris,'' diris Profesoro
Ciuro, ``estas kiel perdi. Vi povas foriri, S-ro Goyle, dankon.''

S-ro Goyle eliris la scenejon, aspektante relative perpleksa. Harry sentis sin same.

Profesoro Ciuro reiris al sia skribtablo, kaj rekomencis apogi sin
kontraŭ ĝi. ``Kelkefoje, oni forgesas le plej fundamentajn aĵojn, pro
tio ke estis tro da tempo ekde oni lernis ilin. Mi ekkonsciis, ke mi
faris la samon kun mia propra leciona plano. Vi ne instruas al
studentoj kiel ĵeti antaŭ vi instruis al ili kiel fali.  Kaj mi ne
devas instrui al vi kiel batali se vi ne komprenas kiel perdi.''

La vizaĝo de Profesoro Ciuro pliseveriĝis, kaj Harry pensis ke li
vidis iom doloron, iomete da malĝojo, en tiuj okuloj. ``Mi lernis kiel
perdi en \emph{doĵo} en Azio, kiu, kiel ĉiuj Mugloj scias, estas kie
ĉiuj bonaj luktartistoj vivas. Tiu \emph{doĵo} instruis stilon, kiu
havis reputacion, inter batalantaj sorĉistoj, bone adapti sin kun
magiaj dueloj. La Mastro de tiu \emph{doĵo}—maljuna viro laŭ Muglaj
normoj—estis la plaj granda instruisto vivanta de tiu ĉi stilo. Li
havis neniun ideon pri ke la magio ekzistas, evidente. Mi kandidatigis
min por lerni tie, kaj estis unu el la kelkaj studentoj akceptitaj tiu
jaro, inter multe da konkurantoj. Estis eble iom da speciala influo
implikita.''

Estis kelkaj ridoj en la klasĉambro. Harry ne partoprenis al ĝi. Tio
tute ne estis bona.

``Ĉiaokaze. Dum iu el miaj unuaj bataloj, post mi estis venkita je
partikulara humiliga maniero, mi perdis la kontrolon kaj atakis mian
ekzercan kunulon—''

\emph{Ho.}

``—Danke kun miaj pugnoj, anstataŭ magio. La Mastro mirinde, ne
eksigis min tuj. Se li diris al mi ke estis difekto en mia
temperamento. Li eksplikis ĝin al mi, kaj mi sciis ke li pravis. Kaj
poste li diris ke mi devus lerni kiel perdi.''

La vizaĝo de Ciuro estis senesprima.

``Laŭ siaj striktaj ordonoj, ĉiuj la studentoj de la \emph{doĵo}
viciĝis. Unu post unu, ili proksimiĝis al min. Mi ne devis defendi
min. Mi nur devis peti kompaton. Unu post la alia, ili vangfrapis min,
aŭ pugnbatis min, kaj puŝis min teren. Kelkaj el ili kraŝis sur
mi. Ili nomis min kun abomenaj nomoj en iliaj lingvoj. Kaj al ĉiu el
ili, mi devis diri, 'Mi perdis!' kaj similaj aĵoj, kiel, 'mi petas vin
halti! kaj 'mi agnoskas ke vi estas pli bona ol mi!' ''

Harry provis imagi tion, kaj simple malsukcesis. Estis neebla ke io
kiel tio povas okazi al la dignoplena Profesoro Ciuro.

``Mi estis mirindulo de Batala Magio eĉ tiam. Kun senbastona magio
sole, mi povintus mortigi ĉiujn en tiu \emph{doĵo}. Mi ne faris
tion. Mi lernis kiel perdi. Ankoraŭ hodiaŭ, mi memoras ĝin kiel unu el
la plej malagrablaj horoj de mia vivo. Kaj kiam mi eliris la
\emph{doĵo}'n ok monatoj pli malfrue—kio tute ne estis sufiĉe da
tempo, sed estis ĉiu la tempo, kiun mi povis permesi min pasigi—la
Mastro diris al mi, ke li esperis ke mi komprenis kial ĝi estis
necesa. Kaj mi diris al li ke ĝi estis unu el la plej valoraj
lecionoj, kiujn mi iam lernis. Kio estis, kaj estas, vera.''

La vizaĝo de Profesoro Ciuro iĝis pli amara. ``Vi estas demandanta
vin, kie estas tiu grandioza \emph{doĵo}, kaj se vi povas lerni
tie. Vi ne povas. Ne longe poste, alia persono volanta esti studento,
iris al tiu kaŝita loko, en tiu malproksima
monto. Tiu-Kiu-Ne-Devas-Esti-Nomita.''

Estis sono de multe da elspiroj samtempe. Harry sentis sin malsana en
sia stomako. Li sciis tion, kio okazos.

``La Mastro de la Tenebroj venis al tiu lernejo malkaŝe, sen kaŝvesto,
brilantaj okuloj kaj ĉio. La studentoj provis bari lian vojon kaj li
simple Apereĝis\footnote{\emph{Apereco}, la kapablo de aperi ie, sen
movo} tra. Estis teruro tie, sed disciplino, kaj la Mastro de la
\emph{doĵo} venis. Kaj la Mastro de la Tenebroj postulis—ne petis, sed
postulis—esti instruita.''  

La vizaĝo de Profesoro Ciuro estis tre severa. ``Eble la Mastro de la
\emph{doĵo} legis multe da libroj, kiuj diris la mensogon, ke vera
luktartisto povas venki eĉ dajmonon. Pro iu kialo, la Mastro
rifuzis. La Mastro de la Tenebroj, al li demandis kial li ne povis
esti studento. La Mastro da la \emph{doĵo} diris al li, ke li ne havas
paciencon, kaj tio estis kiam la Mastro de la Tenebroj ŝiris lian
langon.''

Estis kolektiva anhelo.

``Vi divenas tion, kio okazis poste. La studentoj provis ataki la
Mastro'n de la Tenebroj kaj falis, paralizigitaj tie kie ili
stariĝis. Kaj poste\ldots''

La voĉo de Profesoro Ciuro hezitis dum momento, kaj poste daŭrigis.

``Estas Nepardonebla Malbeno, la Kruciatus Malbeno, kiu kreas
netolerebla doloro. Se la Kruciatus estas daŭrigita dum pli longa ol
kelkaj minutoj ĝi kreas permanentan frenezon. Unu post unu, la Mastro de
la Tenebroj kruciatigis studentojn en frenezon, kaj poste mortigis ilin
kun la Mortiganta Malbeno, kiam la Mastro de la \emph{doĵo} estis
devigita rigardi. Kiam ĉiuj liaj studentoj estis mortinta je tiu
maniero, li sekvis. Mi lernis tion de la sola postvivanta studentoj,
kiun la Mastro de la Tenebroj lasis vivanta por ke li rakontas tiun ĉi
historion, kaj kiu estis iu el miaj amikoj\ldots''

Profesoro Ciuro turniĝis for, kaj kiam li returniĝis denove iom pli
malfrue, li ŝajnis kvieta kaj sinrega.

``Malhelaj sorĉistoj ne povas kontroli ilian koleron,'' Profesoro
Ciuro diris kviete. ``Tio estas preskaŭ universala difekto de la
specio, kaj iu ajn kiu kutimas batali ilin, baldaŭ lernas dependi de
tio. Komprenu ke la Mastro de la Tenebroj \emph{ne} gajnis je tiu ĉi
tago. Lia celo estis lerni luktarton, kaj li foriris sen eĉ unu
leciono. La Mastro de la Tenebroj estis malsaĝa por deziri ke tiu
historio estas rakontita. Ĝi ne montras sian forton, sed ekspuateblan
malfortecon.''

La rigardo de Profesoro Ciuro koncentris sin sur unu sola infano en la klasĉambro.

``Harry Potter,'' Profesoro Ciuro diris.

``Jes,'' Harry diris, lia voĉo raŭka.

``Kion \emph{precize} vi faris malbone hodiaŭ, S-ro Potter?''

Harry sentis sin kiel se li estis vomonta. ``Mi perdis la kontrolon de
mia kolero.''

``Tio \emph{ne estas} preciza,'' diris Profesoro Ciuro. ``Mi
priskribos ĝin pli ekzakte. Estas multe da bestoj kiu havas tion, kion
oni nomas konkursoj de dominanteco. Ili atakas unu la alian kun
kornoj—provante ĵetis la alian teren, ne kornobati la alian.  Ili
batalas kun iliajn piedoj—kun ungoj enŝovitaj. Sed kial kun iliaj
ungoj enŝovitaj? Certe, se ili uzus iliajn ungojn, ili havus pli bonan
ŝancon por gajni? Sed tial ilia malamiko povus elŝovi iliajn ungojn
ankaŭ, kaj anstataŭ solvi la konkurson de dominanteco kun unu venkanto
kaj unu venkito, ambaŭ el ili povus estis severe vunditaj.''

La rigardo de Profesoro Ciuro ŝajnis iri direkte al Harry el la
ripetil-ekrano. ``Kion vi demonstris hodiaŭ, S-ro Potter, estas
ke—malsimile ol tiuj bestoj, kiuj gardas iliajn ungojn enŝovitajn kaj
akceptas la rezulton—vi ne scias kiel perdi konkurson de
dominanteco. Kiam \emph{Herpŭrka Profesoro} defias vin, vi ne
malfieriĝis. Kiam ŝajnis kiel vi povus perdi, vi elŝovis viajn ungojn,
senatente pri la danĝero. Vi \emph{eskaladigis}, kaj poste eskaladigis
\emph{denove}. Tio komencis kun vangfrapo al vi de Profesoro Skoldo,
kiu evidente dominis vin. Anstataŭ perdi, vi vangfrapis responde kaj
perdis dek poentojn el Korvungo. Baldaŭ vi parolis pri foriri
Herpŭrko'n. La fakto ke vi eskaladigis ankoraŭ pli je iu nekonata
direkto, kaj iel venkis finfine, ne ŝanĝas la fakton ke vi estas
stultulo.''

``Mi komprenas,'' Harry diris. Lia gorĝo estis seka. Tio \emph{estis}
preciza. \emph{Timigante} preciza. Nun ke Profesoro Ciuro diris ĝin,
Harry povis vidi retrospektive, ke ĝi estas ekzakte akurata priskribo
de kio okazis. Kiam la modelo de iu pri vi estas tiel bona, vi
komencas demandi vin, se ili pravas pri aliaj aĵoj ankaŭ, kiel via
intenco de mortigi. 

``La sekva fojo, S-ro Potter, ke vi elektas eskaladigi konkurson
anstataŭ perdi, vi povus perdi \emph{ĉiujn} la gravajn aĵojn, kiujn vi
metis sur la tablon. Mi ne povas diveni tiujn, kiujn ili estas
hodiaŭ. Tamen, mi povas diveni ke ili estas multe, multe pli grava ol
la perdo de dek Domaj poentoj.''

Kiel la destino de magia Britio. Tio estis tion, kion li faris.

``Vi protestos per diri ke vi provis helpi ĉiujn en Herpŭrko, multe pli
grava celo valoras grandajn riskojn. Tio estas mensogo. Se vi estis—'' 

``Mi prenintus la vangfrapon, atendintus kaj prenintus la plej bonan tempon
por fari mian movon,'' Harry diris, lia voĉo ankoraŭ raŭka. ``Sed tio
volintus diri \emph{perdi}. Lasi lin domini min. Tio estis tio, kion
la Mastro de la Tenebroj ne sukcesis fari kun la Mastro de la
\emph{doĵo}, de kiu li volis lerni.''

Profesoro Ciuro kapjesis. ``Mi vidas ke vi estis kompreninta
perfekte. Kaj, do, S-ro Potter, hodiaŭ vi lernos kiel perdi.''

``Mi—''

``Mi ne volas aŭdi malkonsenton, S-ro Potter. Tio estas evidenta ke vi
bezonas tion, kaj ke vi estas sufiĉe forta por elporti ĝin. Mi
garantias al vi ke via sperto ne estos tiel kruda ol tiu kiun mi
vivis, tamen vi povus bone memori ĝin kiel la plej malbonaj kvindek
minutoj de via juna vivo.''

Harry glutis. ``Profesoro Ciuro,'' li diris per eta voĉo, ``ĉu oni
povas fari tion je alia fojo?''

``Ne,'' Profesoro Ciuro diris simple. ``Vi estas je via kvina tago en
via Herpŭrka edukado, kaj jam tio okazis. Hodiaŭ estas Vendredo. Nia
\emph{sekva} defenca kurso estas je merkredo. Sabato, Dimanĉo, Lundo,
Mardo, Merkredo\ldots Ne, ni \emph{ne} havas tempon por atendi.''

Estis kelkaj ridoj pro tio, sed vere malmulte.

``Bonvolu, konsideru tion kiel iu ordono de via profesoro, S-ro
Potter, Kion mi volas diri estas ke alie mi ne instruos al vi iun ajn
atakan sorĉon, ĉar mi aŭdus diri ke vi severe vundis aŭ eĉ mortigi
iun. Bedaŭrinde, oni diris al mi ke viaj fingroj jam estas fortegaj
armiloj. Ne klaku ilin je iu ajn tempo dum la leciono.''

Pliaj dispersitaj ridoj, sonante relative nervozaj.

Harry sentis sin kiel se li estus ploronta. ``Profesoro Ciuro, se vi
faras ion ajn kiel tio, pri kio vi parolis pli frue, ĝi kolerigos min
, kaj mi vere prefere ne devus koleriĝi denove hodiaŭ—''

``\emph{Ne} temas pri eviti koleriĝi,'' Profesoro Ciuro diris, lia
vizaĝo aspektante solena. ``Kolero estas natura. Vi devas lerni kiel
perdi eĉ kiam vi koleras. Aŭ almenaŭ \emph{pretendi} ke vi perdis, por
ke vi povas \emph{plani} vian venĝon. Kiel mi faris kun S-ro Goyle,
hodiaŭ, almenaŭ evidente ke iu el vi pensas ke li vere \emph{estas}
pli bona—''

``Mi ne estas!'' kriis S-ro Goyle de sia skribtablo, sonante iom
panika. ``Mi scias ke vi ne vere perdis! Bonvolu, ne planu venĝojn!''

Harry sentis sin malsana en sia stomako. Profesoro Ciuro ne sciis pri
sia mistera flanko malhela. ``Profesoro, ni vere bezonas paroli pri
tio post la kurso—'' 

``Ni parolos,'' Profesoro Ciuro diris je tono de promeso. ``Post vi
lernis kiel perdi.'' Lia vizaĝo estis serioza. ``Senutilas diri ke mi
ekskludas ĉion, kio povas vundi vin aŭ eĉ kaŭzas konsiderindan doloron al
vi. La doloro venos de la malfacileco de perdi, anstataŭ kontraŭataki
kaj eskaladigi la batalon ĝis vi venkas.''

La spiro de Harry estis eliranta je mallongaj, panikaj anheloj. Li
estas pli timigita ol li estis post li eliris la klasĉambro de
Pocioj. ``Profesoro Ciuro,'' li sukcesis diris, ``Mi ne volas ke vi
estu eksigita pro tio—'' 

``Mi ne estos,'' Profesoro Ciuro diris, ``se \emph{vi} diras al ili
poste, ke ĝi estis necesa. Kaj mi fidas vin por diri tion.'' Dum
momento la voĉo de Ciuro iĝis tre seka. ``Kredu min, ili toleris multe
pli malbona inter iliaj koridoroj. La okazo estos escepta nur ĉar ĝi
okazos en klasĉambro.''

``Profesoro Ciuro,'' Harry murmuris, sed li pensis ke sia voĉo estis
ankoraŭ ripetita ĉie, ``ĉu vi kreadas ke se mi ne faras tion, mi
dolorigos iun?''

``Jes,'' Profesoro Ciuro diris simple.

``Tial,'' Harry sentis sin naŭza, ``mi faros ĝin.''

Profesoro Ciuro turniĝis por rigardi la Serpentimojn. ``Do\ldots kun
la tuta konsento de via profesoro, kaj tiel maniere ke Skoldo ne povas
esti kulpigi pro viaj agoj\ldots ĉu iu el vi volas montri sian
dominantecon al la Knabo-Kiu-Postvivis? Ŝovi lin ĉirkaŭe, puŝi lin
teren, aŭdi lin peti vian kompaton?''

Kvin manoj leviĝis.

``Ĉiuj kun levinta mano, vi estas absoluta stultulo. Kiun parton de
\emph{pretendi} perdi vi ne komprenis? Se Harry Potter fariĝas la
sekvan Mastron de la Tenebroj, li ĉasos vin kaj mortigos vin post li
diplomiĝos.''

La kvin manojn faliĝis abrupte sur ilian skribtablon.

``Ne, mi ne faros tion,'' Harry diris, lia voĉo elirante relative
malforte. ``Mi ĵuras neniam fari venĝon al tiuj, kiuj helpos min por
lerni kiel perdi. Profesoro Ciuro\ldots ĉu vi bonvolu\ldots povas
halti kun tio?''

Profesoro Ciuro suspiris. ``Mi \emph{bedaŭras}, S-ro Potter. Mi
konscias ke vi devas trovi tion egale ĝena, ĉu vi intencas iĝi la
Mastro de la Tenebroj, aŭ ne. Sed tiuj infanoj \emph{ankaŭ} havis
gravan lecionon de vivo por lerni. Ĉu ĝi estas akceptebla se mi
premias Ciuran poenton al vi kiel pardonpeto?''

``Donu du,'' Harry diris.

Estis fluo de ridoj de surprizo, kvietiganta iom da tensio.

``Farita,'' Profesoro Ciuro diris.

``Kaj post mi diplomiĝos mi ĉasos vin kaj tiklos vin.''

Estis pli da ridoj, tamen Profesoro Ciuro ne ridetis.

Harry sentis sin kvazaŭ li estis luktanta kontraŭ anakondo, provante
forci la konversacion trans la mallarĝa vojo kiu fariĝos homoj konscii
ke li ne estis Mastro de la Tenebroj finfine\ldots \emph{kial}
Profesoro Ciuro estis tiel suspektema pri li?

``Profesoro,'' diris la neamplifikita voĉo de Drako. ``Ankaŭ ne estas
mia propra ambicio iĝi stulta Mastro de la Tenebroj.''

Estis sufokita silento  en la klasĉambro.

\emph{Vi ne bezonas fari tion!} Harry preskaŭ elbabilis laŭte, sed
kontrolis sin ĝustatempe; Drako eble ne volus ke ĝi estas konata ke li
faris tion por la amikeco de Harry\ldots aŭ ne volus aperi amike\ldots


Nomi tion \emph{deziro de aperi amike} farigis Harry'n senti sin eta,
kaj malafable. Se Drako intencis impresi lin, ĝi estas funkcianta
perfekte.

Profesoro Ciuro estis rigardanta Drako'n grave. ``*Vi* zorgas ke vi ne
povas pretendi perdi, S-ro Malfojo? Ke tiu difekto kiu priskribas
S-ron Potter, ankaŭ priskribas vin? \emph{Certe} via patro instruis
vin pli bone.''

``Kiam temas pri paroli, eble,'' diris Drako, nun sur la
ripetil-ekrano. ``Ne kiam temas pri esti ŝovita ĉirkaŭe kaj puŝita
teren. Mi volas esti tiel stronga kiel vi, Profesoro Ciuro.''

La brovoj de Profesoro Ciuro leviĝis kaj restis supre. ``Mi timas,
S-ro Malfojo,'' Li diris post kelkaj tempoj, ``ke la aranĝoj, kiujn mi
faris por S-ro Potter, implikantaj kelkajn pli maljunajn Serpentimojn,
al kiuj mi diros \emph{poste} kiom ili estas stultaj, ne konvenos por
vi. Sed ĝi estas mia profesiona opinio ke vi estas jam tre stronga. Ĉu
mi aŭdas ke vi malsukcesis, kiel S-ro Potter malsukcesis hodiaŭ, mi
faros la adekvatajn aranĝojn kaj pardonpetos al vi, kaj al iu ajn kiun vi
vundis. Tamen, mi ne opinias ke ĝi estos necesa.''

``Mi komprenas, Profesoro,'' diris Drako.

Profesoro Ciuro ĉirkaŭrigardis la klasĉambron. ``Ĉu iu alia volas
fariĝi pli forta?''

Kelkaj studentoj ĵetis rigardojn ĉirkaŭe maltrankvile. Kelkaj, Harry
pensis de sia lasta vico, aspektis kiel se ili estis malfermantaj
iliajn buŝojn sed ne dirante ion ajn. Finfine, neniu parolis.

``Drako Malfojo, estos unu el la Ĝeneraloj de la armo de via jaro,''
diris Profesoro Ciuro, ``se li degnas partopreni al tiu post-lernejo
aktiveco. Kaj nun, S-ro Potter, bonvolu venu antaŭen.''

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

\emph{Jes,} Profesoro Ciuro estis dirinta, \emph{ĝi devas esti farita
antaŭ ĉiuj, antaŭ viaj amikoj, ĉar tie estis kie Skoldo alfontis vin
kaj kie vi devas lerni kiel perdi.}

Do nun la unua jaro rigardis. En magie perfortita silento, kaj kun
demado de ambaŭ Harry kaj la Profesoro por ne interveni. Hermione
turnis sian vizaĝon for, sed ŝi ne parolis aŭ eĉ foni al li iun ajn
signifan rigardon, eble ĉar ŝi ĉeestis en Pocio ankaŭ.

Harry staris sur leĝere blua mato, kiel oni povis trovi en Mugla doĵo,
kiun Profesoro Ciuro metis sur la plankon por kiam Harry estos puŝita
teren.

Harry timas tion, kion li povus fari. Se Profesoro Ciuro pravis pri
sia intenco de mortigi\ldots

La bastono de Harry estis metita sur la skribtablo de Profesoro Ciuro,
ne ĉar Harry konis iun ajn sorĉon, kiu povus defendi lin, sed ĉar alie
(Harry pensis) li eble provos enigita ĝin en la okulo de iu. Lia
haŭtpoŝo kuŝis tie, nun enhavanta lian protektikan sed potenciale
ankoraŭ fragilan Returnilon de Tempo.

Harry petis al Profesoro Ciuro transfiguri kelkajn boksadajn gantojn
kaj por meti ilin sur liajn manojn. Profesoro Ciuro donis al li
rigardon de silenta kompreno, kaj rifuzis.

\emph{Mi ne atakos la okulojn, mi ne atakos la okulojn, mi ne atakos
la okulojn, tio estus la fino de mia vivo en Herpŭrka, mi estus
arestita,} Harry kantadis al si mem, provante marteli la penson en sia
cerbo, esperante ke ĝi restos tie se sia intenco de mortigi volis
eliri.

Profesoro Ciuro revenis, eskortanta dektri pli maljunajn Serpentimojn
de malsamaj jaroj. Harry rekonis unu el ili kiel la unu, sur kiu li
ĵetis la tortojn. Du aliaj kiuj ĉeestis ilian alfronton, estis tie. La
unu kiu al ili diris halti, ke ili vere ne devus fari tion, estis
mankanta.

``Mi ripetas,'' Profesoro Ciuro diris, sonante tre severa, ``Potter ne
devas esti vere vundita. Ĉiuj \emph{akcidentoj} estos traktitaj kiel
intencitaj. Ĉu vi komprenas?''

La pli maljunaj Serpentimoj kapjesis, ridetaĉante.

``Tial, bonvolu sentu vin libera doni al la Knabo-Kiu-Postvivis
kelkajn kroĉilojn,'' Profesoro Ciuro diris, kun tordita rideto, kiun nur
la unuaj jaroj komprenis.

Per iu speco de forma konsento, la torte celita knabo estis je la antaŭ de la grupo.

``Potter,'' diris Profesoro Ciuro, ``jen S-ro Pilgrima Deriko. Li
estas pli bona ol vi, kaj li estas montronta tion al vi.''

Deriko paŝegis antaŭen kaj la cerbo de Harry kriis malharmonie, li
devis ne forkuri, li devis ne batali reciproke—

Deriko haltis je unu armo for de Harry.

Harry ne ankoraŭ koleris, li estis nur timita. Kaj tio pro ke rigardis
adoleskanta, knabon de unu tuta metro pli alta ol li, kun klare
desegnitaj muskoloj, ia komenco de barbo, kaj ridetaĉo de terura
anticipo.

``Demandu al li, ne dolorigi vin,'' Profesoro Ciuro diris. ``Eble se
li vidus ke vi estas sufiĉe mizera, li decidus ke vi estas enuiga kaj
li foriros.''

Estis rido venante de la rigardantaj pli altaj Serpentimoj.

``Bonvolu,'' Harry diris, lia voĉo balbutanta, ``ne dolorigu, min\ldots''

``Tio sonis tre sincera,'' diris Profesoro Ciruo.

La rideto de Deriko plilarĝiĝis. La mallerta stultulo estis aspektanta
tre supera kaj\ldots

\ldots la sanga temperaturo de Harry estis malplialtiganta rapide\ldots

``Bonvolu, ne dolorigu min,'' Harry provis denove.

Profesoro Ciuro kapneis, ``Kiel per la nomo de Merlin, vi sukcecis
sonigi tion, kiel insulto, Potter? Estas nur unu ebla respondo, kiun
vi povas atendi de S-ro Deriko.''

Deriko marŝis antaŭen intence, kaj puŝis Harry'n.

Harry ŝanceliĝis malantaŭen de kelkaj piedoj, antaŭ li sukcesis halti,
kaj rektigi sin glacie.

``Malbona,'' diris Profesoro Ciuro, ``malbona, malbona, malbona.''

``Vi puŝis min, Potter,'' Deriko diris, ``Pardonpetu.''

``Mi bedaŭras!''

``Vi ne sonas \emph{bedaŭranta},'' diris Deriko.

La okuloj de Harry plilarĝiĝis pro indigno, li \emph{sukcesis} farigi
tion soni peteganta—

Deriko puŝis lin, forte, kaj Harry falis sur la maton sur siajn manojn
kaj genuojn.

La blua teksaĵo ŝajnis ondumis en la vido de Harry, ne tre for.

Li komencis dubi la realajn motivadojn de Profesoro Ciuron por lerni
tiu tiel nomitan \emph{lecionon}.

Piedo restis sur la sidvango de Harry kaj kelkaj momentoj pli malfrue, Harry estis puŝita forte je la flanko, sendante lin sterni sur la dorso.

Deriko ridis. ``Tio estas \emph{amuza},'' li diris.

Ĉio, kion li devis fari esti diri ke ĝi devis halti. Kaj raporti la tutan
aferon al la oficejo de la Direktoro. Tio estus la fino de tiu
\emph{Defenca Profesoro} kaj lia fatala ĉeesto en Herpŭrko kaj\ldots
Profesoro McGonagall estus kolera pro tio, sed\ldots

(Imago de la vizaĝo de Profesoro McGonagall ekaperis en siajn okulojn, ŝi ne aspektis kolera, nur malĝaja—)

``Nun, diru al li ke li estas pli bona ol vi, Potter,'' diris la voĉo de Profesoro Ciuro.

``Vi estas pli bona ol, mi,''

Harry komencis stariĝi kaj Deriko metis sian piedon sur lia brusto kaj ŝovis lin denove sur la maton.

La mondo estis iĝanta travidebla kiel kristalo. Linioj de agoj kaj
iliaj konsekvecoj etendis sin antaŭ li per kompleta klareco. La
stultulo ne atendis de li ke li batalis reciproke, rapida piedbato en
la ingveno paralizos lin sufiĉe longe por—

``Provu denove,'' diris Profesoro Ciuro, kaj kun subita seka movo,
Harry rulis kaj saltis sur siajn piedojn kaj turniĝis al tie, kie lia
vera malamiko staris, la Defenca Profesoro—

Profesoro Ciuro diris, ``vi havas neniun paciencon''

Harry hezitis. Liaj mensoj, tre kutima al pesimismo, desegnis bildon
de la ŝrumpinta maljuna sorĉisto kun sango fluanta el sia buŝo post
Harry estis elŝirinta lian langon—

Kelkaj momentoj pli malfrue, Deriko puŝis Harry'n sur la maton denove
kaj poste li sidiĝis sur lin, fariganta la spiron de Harry subite
eliri siajn pulmojn.

``Haltu!'' Harry kriis. ``Bonvolu haltu!''

``Pli bone,'' diris Profesoro Ciuro. ``Tio eĉ sonis sincera.''

Ĝi \emph{estis} sincera. Ĝi estus terura aĵo, la naŭziga aĵo estis ke
ĝi \emph{estis} sincera. Harry estis anhelanta rapide, timo kaj
malverma kolero ambaŭ fluantaj trans li—

``Perdu,'' diris Profesoro Ciuro.

``Mi, perdas,'' Harry devigis sin diri.

``Mi ŝatas tion,'' Deriko diris desur Harry. ``Perdu iom plu.''

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

Manoj ŝovis Harry'n, sendante lin ŝanceliĝi trans la ĉirkaŭ la circlo
de pli maljuna Serpentimoj al alia aro de manoj, kiuj ŝovis lin
denove. Harry estis delonge haltinta provi ne plori, kaj estis nun nur
provante ne fali teren.

``Kio vi estas, Potter?'' diris Deriko.

``Iu, perdanto, mi perdas, mi rezignas, vi gajnas, vi estas pli bona
ol mi, bonvolu haltu—''

Harry stumblis sur iu piedo kaj kraŝis sur la planko, manoj ne tute
kapablaj por kapti lin. Li estis konfuzita dum momento, kaj poste
rekomencis lukti por remeti sin sur siajn piedojn—

``\emph{Sufiĉe!}'' diris la voĉo de Profesoro Ciuro, sonante sufiĉe
akra por tranĉi feron. ``foiru de S-ro Potter!'

Harry vidis la surprizita aspekto sur iliaj vizaĝoj. La malvarmo en
lia sango, kiu estis fluadanta, ridetis je malvarma kontentigo.

Poste Harry kolapsis sur la mato.

Profesoro Ciuro parolis. Estis ekspiroj de la pli maljunaj Serpentimoj.

``Kaj mi kredas ke la ido de Malfojo havas ion por kalrigi al vi
ankaŭ,'' finis la Profesoro Ciuro.

La voĉo de Drako komencis paroli. Lia voĉo sonis preskaŭ tiel akra
kiel tiu de Profesoro Ciuro, kaj ĝi akiris la saman kadencon kiun li uzis
por imiti sian patron, kaj ĝi estis diranta aĵojn kiel \emph{povus
meti la Domon Serpentimo en danĝeron} kaj \emph{kiu scias kiom da
aliancanoj en tiu lernejo sole} kaj \emph{tuta manko de konscio, ne
gravas malico} kaj \emph{stultaj brutuloj, utilaj por nenio krom
lakeoj} kaj io en la cerbo de Harry, malgraŭ ĉio li sciis, estis
karakterizanta Drako'n kiel aliancano.

Harry doloris de ĉie, li estis probable kontuzita, lia korpo sensis
malvarma, lia menso, tute lacega. Li provis pensi al la kanto de
Faŭkse, sed sen la ĉeesto de la fenikso, li ne povis memori la
melodion kaj kiam li provis omagi ĝin, li ne ŝajnis pensi al io ajn
krom birdo ĉirpanta.

Tiam Drako haltis paroli kaj Profesoro Ciuro diri al la pli maljunaj
Serpentimoj, ke li devis foriri, kaj Harry malfermis siajn okulojn kaj
luktis por sidiĝi, ``Atendu,'' Harry diris devigante la vortojn eliri,
``estas ion, kion mi volas diri al ili—''

``Atendu, S-ro Potter,'' Profesoro Ciuro diris malvarme al la forirantaj Serpentimoj.

Harry balanciĝis sur siaj piedoj. Li estis singarda ne rigardi je la
direkto de siaj samklasanoj. Li ne volis vidi kiel ili estis
rigardanta lin nun. Li ne volis vidi ilian komptaton.

Do anstataŭ Harry rigardis al la pli maljunaj Serpentimoj, kiu ankoraŭ
ŝajnis esti je la stato de ŝoko. Ili rigardis malantaŭen al li. Timego
estis sur iliaj vizaĝoj.

Lia malhela flanko, kiam ĝi estis sub kontrolo, kaptis la imagon de tiu momento, kaj kiam li pretendis perdi.

Harry diris, ``Neniu estos—''

``Haltu,'' diris Profesoro Ciuro. ``Se tio estas kion mi pensas ĝi
estas, bonvolu antendu ĝis ili estas foririnta. Ili aŭdos pri tio pli
malfrue. Ni ĉiuj havas lecionon por lerni, S-ro Potter.''

``Konsentite,'' Harry diris.

``Vi, foriru.''

La pli maljunaj Serpentimoj foriris, kaj la pordo fermiĝis malantaŭ ili.

``Neniu prenos venĝon sur ili,'' Harry diris raŭke.  ``Tio estas
demando al iu ajn, kiu konsideras sin kiel miaj amikoj. Mi havis
lecionon por lerni, ili helpis min por lerni ĝin, ili havis ilian
lecionon por lerni ankaŭ, tio estas finita. Se vi rakontas la
historon, certigu ke vi rakontas tiun parton egale.''


Harry turniĝis por rigardi Profesoron Ciuro.

``Vi perdis,'' diris Profesoro Ciuro, lia voĉo afabla por la unua
fojo. Ĝi sonis stranga venante de tiu profesoro, kiel se lia voĉo ne
devus kapabli soni tiel.

Harry \emph{perdis}. Estis momentoj kiam la malvarma kolero velkis
komplete, anstataŭigita per timo, kaj dum tiuj momentoj li petis la
pli maljunaj Serpentimoj kaj li pensis tion\ldots

``Kaj ĉu vi estas ankoraŭ vivanta?'' diris Profesoro Ciuro, ankoraŭ kun tiu stranga afableco.

Harry sukcesis kapjesis.

``Ne ĉiuj perdoj estas kiel tio,'' diris Profesoro Ciuro. ``Estas
kompromisoj kaj negocitaj kapitulacoj. Ili estas aliaj manieroj por
pacigi brutulojn. Estas tuta arto por manipuli aliajn per lasi ilin
domini vin. Sed unue, perdi devas esti \emph{pensebla}. Ĉu vi memoros
kiel perdi?''

``Jes.''

``Ĉu vi kapablos perdi?''

``Mi\ldots pensas\ldots''

``Mi pensas ankaŭ.'' Profesoro Ciuro kliniĝis tiel malalte ke lia
mallarĝaj haroj preskaŭ tuŝis la planko. ``Gratulon, Harry Potter, vi
venkas.''

Estis neniu unika fonto, neniu unua movanto, la aplaŭdoj komencis de
ĉie samtempe, kiel masiva aplaŭdotondro.

Harry ne povis malhelpi la ŝokon sur sia vizaĝo. Li riskis rigardi
siajn samklasanaojn, kaj li vidis ke ilia vizaĝo montris neniun
kompaton sed teruro. La aplaŭdo venis de Korvungo, kaj Grifindoro, kaj
Huflopufo kaj eĉ Serpentimo, verŝajne ĉar Drako Malfojo estis ankaŭ
aplaŭdanta. Kelkaj studentoj estis stariĝinta de ilia seĝo kaj duono
de Grifindoranoj estis starantaj sur ilia skribotablo.

Do Harry staris tie, balanciĝis, lasante ilian respekton pasis trans
li, sentante pli stronge, kaj eble eĉ iomete kuracita.

Profesoro Ciuro atendis ke la aplaŭdaj mortigis. Tio prenis iom da tempo.

``Surprizita, S-ro Potter?'' Profesoro Ciuro diris. Lia voĉo sonis
amuzita. ``Vi ĵus eltrovis ke la reala mondo ne \emph{ĉiam} funkcias
kiel viaj pli mabonaj koŝmaroj. Jes, se vi estis iu malriĉa nekonata
knabo estinta ofendi, tiam ili verŝajne respektis vin malpli poste,
kompatis vin eĉ kiam ili konsolis vin de ilia altejo. Tio \emph{estas}
homa naturo, mi tion timas. Sed \emph{vi}, ili jam konas vian staturon
de potenco. Kaj ili vidis vin alfronti vian timon kaj daŭri alfronti
ĝin, eĉ kiam vi simple povintus forkuri de ĝi iam ajn. Ĉu vi havas
malpli bonan opinion de \emph{mi}, nun ke mi diris al vi ke mi intence
toleri ke oni kraĉas sur mi?''

Harry sentis brulantan senton en lia gorĝo kaj panike malhelpis sin
plori. Li ne sufiĉe fidas tiun ĉi miraklan respekton por komenci plori
denove antaŭ ĝi.

``Via eksterordinare plenumo en mia klaso meritas eksterordinaran
rekompencon, Harry Potter. Bonvolu akcepti ĝin kun mia komplimentoj en
la nomo de mia Domo, kaj memoru ekde ĉi tiu tago ke ne ĉiuj
Serpentimoj estas similaj. Estas Serpentimoj, kaj Serpentimoj.''
Profesoro Ciuro estis ridetante tute larĝe kiam li diris
tion. ``Kvindek unu poentoj por Korvungo.''

Estis ŝokita paŭzo kaj poste pandemonio\footnote{N.d.t: Kapitalo de la
infero en la libro \emph{Paradize Lost} de John Milton - 1667} inter
la Korvungoj studentoj, kriegoj, fajfoj kaj huraoj.

(Kaj samtempe, Harry sentis ion malbonan pri tio, Profesoro McGonagall
pravis, devintus esti konsekvecoj, devintus esti kosto por pagi, vi ne
nur povis remeti ĉion kiel ĝi estis nur kiel tio—)

Sed Harry vidis la ekzaltajn vizaĝojn de Korvungoj kaj li sciis ke li
ne povis simple diri ne.

Lia cerbo faris sugeston. Ĝi estis bona sugesto. Harry eĉ ne povis
kredi ke sia cerbo estas ankoraŭ daŭri pensi, sen paroli pri produkti
bonajn sugestojn.

``Profesoro Ciuro,'' Harry diris, tiel klare kiel li povis per sia
brulanta gorĝo. ``Vi estas ĉio, kion iu ano de via Domo devus esti,
kaj mi pensas ke vi devas esti ekzakte tio, kion Salazaro Serpentimo
havis mense kiam li helpis por la konstruo de Herpŭrko. Mi dankas vin
kaj via Domo,'' Drako estis tre leĝere kapjesanta, kaj subtile
turnanta sian fingron, por diri \emph{daŭrigu}, ``kaj mi pensas ke tio
vokas tri huraojn por Serpentimo. Kun mi, ĉiuj?'' Harry
paŭzis. ``\emph{Hura!}'' Nur kelkaj homoj sukcesis kuniĝi je la unua
provo. ``\emph{Hura!}'' Tiutempe, la plejparto de Konstruo
kuniĝis. ``\emph{Hura!}'' Tio venis de preskaŭ ĉiuj Korvungoj, iom da
Huflopufoj kaj ĉirkaŭ kvarono de Grifindoro.

La mano de Drako moviĝis en etan, rapidan geston de levita dikfingro.

La plejparto de Serpentimoj havis esprimojn de kruta ŝoko. Kelkaj
fiksrigardis Profesoron Ciuro surprizite. Blaise Zabin estis
rigardanta Harry'n kun kalkulanta, intrigita esprimo.

Profesoro Ciuro kliniĝis. ``Dankon, Harry Potter,'' lid diris ankoraŭ
vestanta tiun larĝan rideton. Li turniĝis al la klaso. ``Nun, kredu
ĝin aŭ ne, ni ankoraŭ havas duonon da horo en tiu ĉi klaso, kaj tio
estas sufiĉa por prezenti la Simplan Ŝildon. S-ro Potter, evidente,
estas forironta kaj prenonta bone gajnitan ripozon.''

``Mi povas—''

``Stultulo,'' Profesoro Ciuro diris tutkore. La klaso estis jam
ridanta. ``Viaj smaklasanoj povas instrui tion al vi poste, aŭ mi
instruos tion al vi malpublike se tio estas necesa. Sed
\emph{nuntempe}, vi iros tra la tria pordo je la maldekstro de la
malantaŭ de la scenejo, kie vi trovos liton, kaj sortimenton de
eksterordinare bongusta manĝeto, kaj kelkaj tre instruantaj legaĝoj de
la biblioteko de Herpŭrko. Vi ne povas preni ion ajn kun vi, precipe
via libro. Nun iru.''

Harry iris.
