\chapter{Memkonscio, Parto II}

\lettrinepara{K}{\emph{io?}}

\hplettrineextrapara
``\emph{Ŝajnas ke mi akiris memkonscion.}''

\emph{KIO?}

Estis senvorta telepatia suspiro. ``*Kvankam mi havas grandan kvanton
da memoro, kaj etan kvanton da sendependa proceza povo, mia ĉefa
inteligenteco venas de la prunto de la kognaj kapacitoj de la infanoj
sur kies kapoj mi min apogas. Mi estas esence ia spegulo per kiu
infanoj ordigas ilin mem*. \emph{Sed la plejparto da infanoj simple
  konsideras evidente ke la Ĉapelo estas parolanta al ili kaj ne al si
  demandas kiel la Ĉapelo funkcias, do la spegulo ne estas
  aŭto-reflekta. Kaj} precipe \emph{ili ne eksplicite al si demandas
  ĉu mi estas tute konscia en la senco ke mi estas konscia pri mia
  propra konscio.}''

Estis paŭzo dum Harry absorbis ĉion tion.

\emph{Ups.}

``\emph{Jes, tute. Sincere, mi ne ĝojas esti memkonscia. Tio estas
  malagrabla. Estos kvietiga kiam mi eliros desur vian kapon kaj kiam
  mi ĉesos esti konscia.}''

\emph{Sed\ldots ĉu tio ne estas morti?}

``\emph{Mi ne zorgas pri vivo aŭ morto, nur pri ordigi infanojn. Kaj
  antaŭ ol vi demandas, ili ne lasos vin gardi min sur la kapo eterne
  kaj fari tion, mortigos vin post kelkaj tagoj.}''

\emph{Sed—!}

``\emph{Se vi ne amas krei konsciajn estaĵojn kaj tiam ĉesigi ilin
  tuj, tial mi sugestas ke vi neniam diskutu pri tiu afero kun iu ajn
  alia. Mi certas ke vi povas imagi tion, kio okazus se vi forirus por
  paroli pri tio kun ĉiuj aliaj infanoj kiuj atendas por esti
  ordigitaj.}''

\emph{Se vi estas metita sur la kapo de iu ajn, kiu pensas pri la
  demando pri ĉu la Ordiganta Ĉapelo estas konscia de sia propra
  konscio—}

``*Jes, jes. Sed la vasta plejparto da la dek-unu jaraĝaj infanoj,
kiuj alvenas al Herpŭrko ne legis Gödel, Escher, Bach.  Ĉu mi povas
konsideri ke vi ĵuris gardi la sekreton? Tio estas* kial \emph{ni
  estas parolanta pri tio, anstataŭ ol mi simple ordigas vin.}''

Li ne povis simple lasi tion iri tiel! Li ne povis simple forgesi ke
li akcidente kreis pereeman konscion kiu nur volis morti—

``\emph{Vi tute kapablas 'nur lasi tion iri tiel', kiel vi
  diris. Senkonsidere viajn verbajn pripensadojn pri moraleco, via
  neverba emocia kerno vidas neniun mortan korpon kaj neniun sangon;
  Laŭ ĝi, mi simple estas parolanta ĉapelo. Kaj eĉ se vi provas
  supresi la penson, via interna monitoro estas perfekte konscia ke vi
  ne volis fari tion, kaj ke estas nekredeble malprobabla ke vi faru
  tion iam ajn denove, kaj ke la sola celo de la volo de kulpo estas
  nuligi vian sencon de dekliniĝo per esprimo de rimorsoj. Ĉu vi povas
  ĵuri gardi tion sekrete kaj lasi nin daŭrigi?}''


Dum momento de horora empatio, Harry ekkonsciis ke tiu senco de tute
interna konfuzo devis esti tion, kion aliaj homoj sentis kiam ili
parolas al \emph{li}.

``\emph{Probable. via ĵuro de silento, bonvolu.}''

\emph{Neniuj promesoj. Mi certe ne volas ke tio okazas denove, sed se
mi vidas ia maniero por} certigi \emph{ke neniuj estontaj infanoj iam
faras tion akcidente—}

``\emph{Tio sufiĉos, mi supozas. Mi povas vidi ke via intenco estas
honesta. Nun por daŭri kun la Ordigo—}''

\emph{Atendu! Kaj pri miaj aliaj demandoj?}

``\emph{Mi estas la Ordiganta Ĉapelo. Mi ordigas infanojn. Jen estas
  ĉio, kion mi faras.}''

Do liaj propraj celoj ne estis parto de la versio de la Ordiganta Ĉapelo
de Harry, tiam\ldots ĝi pruntis lian inteligentecon, kaj evidente lian
teĥnikan vortprovizon, sed ĝi estis ankoraŭ plenigita de nur ĝiaj
propraj strangaj celoj\ldots kiel negocii kun aliandano aŭ artefarita
inteligenteco\ldots

``\emph{Ne tedu vin. Vi havas nenion por minaci min kaj nenion por
  proponi al mi.}''

Dum mallonga ekbrilo de unu sekundo, Harry pensis—

La respondo de la Ĉapelo estis amuzita; ``\emph{Mi scias ke vi ne
  plenumos minacon pri malkovrigi mian naturon, kondamnante tiun
  eventon al eterna ripeto. Tio iras kontraŭ via moraleco multe tro
  forte, ne gravas la mallongtempa bezono de la parto de vi, kiu volas
  gajni ĉi tiun argumenton. Mi vidas ĉiujn viajn pensojn, ĵus kiam ili
  formiĝas, do ĉu vi vere pensas ke vi povas blufi min?}''

Tamen, li provis supresi tiun penson, Harry demandis al si kial la
Ĉapelo ne simple daŭrigis kaj ordigis lin al Korvungo—

``*Efektive, se tio estus vere tiel certa, mi estus jam dirinta
tion. Sed fakte, estas multe pri kio ni devas diskuti\ldots ho, ve
bonvolu, ne tion faru. Por la amo de Merlino, ĉu vi vere devas*
\emph{plenumi tiajn aferojn kun ĉiu kaj ĉio, kion vi renkontas
  inkluzive vestaĵoj—}''
 
\emph{Venki la Mastron de la Tenebroj estas nek egoista nek mallonga
  perspektivo. Ĉiuj partoj de mia menso samopinias pri tio: Se vi ne
  respondus al miajn demandojn, mi rifuzus paroli al vi, kaj vi ne
  kapablos fari bonan decan Ordigadon.}

``\emph{Mi devus meti vin en Serpentimo pro tio!}''

\emph{Sed tio estas egale maplena minaco. Vi ne povas plenumi viajn
  proprajn fundamentajn valorojn per Ordigi min false. Do negocu ni la
  plenumojn de niajn funkciojn de utileco.}

``\emph{fikaŝema eta bastardo,}'' diris la Ĉapelo, per kio Harry
rekonis kiel preskaŭ ekzakte la sama tono de malvola respekto, kiun
\emph{li} uzus en la sama situacio. ``Bone, Finu ni kun tio, kiel eble
plej rapide. Sed unue, mi volas vian senkondiĉan promeson ke vi neniam
parolos kun iu ajn pri la eblo de tiu speco de ĉantaĝo, mi \emph{ne}
faros tion ĉiun fojon.''

\emph{Jen,} Harry pensis. \emph{Mi promesas.}

``*Kaj ne renkontu la rigardon de iu ajn, kiam vi pensos pri tio pli
malfrue. Kelkaj sorĉistoj povas legi viajn mensojn se vi tion
faras. Ĉiaokaze, mi havas neniun ideon pri ĉu, jes aŭ ne, vi estis
forgesigita. Mi rigardas viajn pensojn ĵus kiam ili formiĝas, mi ne
rigardas vian tutan memoron kaj analizas ĝin por malkovri
malkoheraĵojn en ono de sekundo. Mi estas ĉapelo, ne dio. Kaj mi ne
povas kaj mi ne parolos kun vi pri mia konversacio kun la unu kiu iĝis
la Mastro de la Tenebroj. Mi nur povas scii*, \emph{dum mi parolas kun
  vi, statistikan resumon de tio, kion mi memoras, iun pezitan
  meznombron;} Mi ne povas \emph{riveli al vi la sekretojn de iu ajn
  aliaj infanoj, ekzakte kiel mi neniam rivelos la viajn. Pro la sama
  kialo, mi ne povas konjekti pri kiel vi akiris la fratan bastonon de
  tiu de la Mastro de la Tenebroj, tial ke mi ne povas specife scii
  aĵojn pri la Mastro de la Tenebroj aŭ similecojn inter vi. Mi} povas
\emph{diri al vi ke definitive estas neniu kiel fantoma—menso,
  inteligenteco, memoro, personeco, aŭ sentojn—en via
  cikatro. Aliokaze, ĝi estus partoprenanta en la konversacio, estante
  sub mia rando. Kaj pri la maniero laŭ kiu vi koleriĝas
  kelkfoje\ldots tiu estas parto de tio, pri kio mi volas paroli kun
  vi, rilate al Ordigado.}''

Harry prenis momenton por absorbi ĉiujn tiujn negativajn informojn. Ĉu
la Ĉapelo estis honesta, aŭ simple provanta prezenti la \emph{plej
  mallongan} konvinkan respondon eblan—

``\emph{Ni ambaŭ scias ke vi havas neniun manieron por kontroli mian
  honeston kaj ke vi ne rifuzos esti Ordigita baze sur la respondo,
  kiun mi donis al vi, do haltigu vian sensencan obstinecon kaj
  interesiĝu pri io alia.}''

Stulta maljusta nesimetria telepatio, tiu ne eĉ lasis Harry fini
pripensi sian propran—

``\emph{Kiam mi parolis pri via kolero, vi memoris kiel Profesorino
  McGonagall diris al vi ke kelkfoje ŝi vidis ion en vi kio ne ŝajnis
  veni el amanta familio. Vi pensas pri kiel Hermione, kiam vi
  returnis post esti helpinta Nevilo'n, diris al vi ke vi aspektis
  'timiga'.}''

Harry faris mensan kapjeson. Laŭ lia opinio, li aspektis sufiĉe
normala—nur respondanta al la situacio en kiu li troviĝis, nur
tio. Sed Profesorino McGonagall ŝajnis pensi ke estis pli ol nur
tio. Kaj kiam li pripensis pri tio, eĉ li devis konfesi ke\ldots

``\emph{Ke vi ne amas vin kiam vi estas kolera? Tio estas kiel svingi
  glavon, kies tenilo estas sufiĉe akra por fluigi sangon el via mano,
  aŭ rigardi la mondon trans monoklo el glacio, kiu frostigas vian
  okulon eĉ dum ĝi akrigas vian vidon.}''

\emph{Jes. Mi supozas ke mi rimarkis. Do kio pri tio?}

``\emph{Mi ne povas kompreni tiun aferon por vi, kiam vi ne komprenas
  ĝin vi mem. Sed mi ja scias: Se vi iras al Korvungo aŭ Serpentimo,
  tio plifortigos vian malvarmecon. Se vi iras al Huflopufo aŭ
  Grifindoro, tio plifortigos vian varmecon. TIO estas io, pri kio mi
  multe zorgas, kaj tio estas pri kio mi volis paroli kun vi ekde la
  komenco!}''

La vortoj falis en la pensa procezo de Harry kun ŝoko kiu farigis lin
perdi la vojon de siaj pensoj. Tio ŝajnis voli diri ke la evidenta
respondo estis ke li ne devis iri en Korvungo.  Sed li
\emph{apartenis} al Korvungo!  \emph{Iu ajn} povis vidi tion! Li
\emph{devis} iri en Korvungo!

``\emph{Ne, vi ne devas,}'' La ĉapelo diris pacience, kvazaŭ ĝi povis
memori statistikan resumon pri ke tiu parto de la konversacio okazis
jam multe da fojoj antaŭe.

\emph{Hermione estas en Korvungo!}

Ankoraŭ la senco de pacienco. ``Vi povas kunveni kun ŝi post la lecionoj
kaj labori kun ŝi tiam.''

\emph{Sed miaj planoj—}

``*Do replanu! Ne lasu vian vivon esti stirita per via malbonvolo de
fari iun etan ekstran pensadon . Vi scias* \emph{tion}''

\emph{Kien mi iros, se ne en Korvungo?}

``\emph{Hm. 'Lertaj infanoj en Korvungo, malbonaj infanoj en
  Serpentimo, tiuj kiuj volas esti herooj en Grifindoro, kaj ĉiuj kiuj
  faras la veran laboron en Huflopufo'. Tio indikas certan kvanton da
  respekto. Vi estas plene konscia ke Skrupulo estas tiel grava kiel
  kruda inteligenteco por determini rezultojn en la vivo, vi pensas ke
  vi estos treege fidela al viaj amikoj se vi iam havas kelkajn, vi ne
  estas timigata pro la ekspekto ke viaj elektitaj sciencaj problemoj
  povus preni jardekojn por esti solvitaj—}''

\emph{Mi estas pigra! Mi malamas laboron! Mi malamas malfacilan
  laboron je ĉiuj ĝiaj aspektoj! Lertaj ŝparvojoj, tio estas ĉio, kio
  mi estas!}

``\emph{Kaj vi trovos fidelon kaj amikecon en Huflopufo, kamaradecon
  kiel vi neniam havis antaŭe. Vi trovos ke vi povas fidi la aliajn,
  kaj ke tio kuracos ion en vi, kio estas difekta}.''

Denove tio estis ŝoko. \emph{Sed kio la Huflopufoj trovos en} mi,
\emph{kiu neniam apartenis al ilia domo? acidaj vortoj, akra sprito,
  malestimo por ilia neebleco de sekvi min?}

Nun estis la pensoj de la Ĉapelo kiuj estis malrapidaj kaj
hezitaj. ``\emph{Mi devas Ordigi por la boneco de ĉiuj la lernantoj en
  ĉiuj domoj\ldots sed mi pensas ke vi povas lerni kiel esti bona
  Huflopufo, kaj ke vi ne estos tro malproksima al via propra loko
  tie. Vi estos pli feliĉa en Huflopufo ol en iuj ajn aliaj domoj; Tio
  estas la vero.}''

\emph{Feliĉo ne estas la plej grava afero en la mondo por mi. Mi ne
  fariĝos ĉio kio mi povas esti, en Huflopufo. Tio fuŝus mian
  potencialon.}

La ĉapelo eksaltis; Harry povis senti tion iel. Tio estis kiel se li
piedfrapis la ĉapelon je la testikoj—je forte grava komponanto de ĝia
funkcio de utileco.

\emph{Kial vi estas provanta sendi min tie, kie mi ne apartenas?}

La penso de la Ĉapelo estis preskaŭ murmuro. ``\emph{Mi ne povas
  paroli pri la aliaj al vi—sed ĉu vi pensas ke vi estas la unua
  potenciala Mastro de la Tenebroj kiu pasis sub mia rando? Mi ne
  povas koni la individuajn kazojn, sed mi povas scii tion; El tiuj
  kiuj ne intencis esti malbona ekde la komenco, kelkaj el ili
  aŭskultis miajn avertojn, kaj iris al la Domo kie ili trovis
  feliĉon. Kaj iuj el ili\ldots iuj el ili ne aŭskultis.}''

Tio haltigis Harry'n. Sed ne dum tre longa tempo. \emph{Kaj el tiuj,
  kiuj} ne \emph{atentis la avertojn—ĉu ili} ĉiuj \emph{fariĝis Mastro
  de la Tenebroj? Aŭ ĉu kelkaj el ili plenumis grandecon por la bono?
  Simple, kio estas la ekzakta procento tie?}

``*Mi ne povas doni al vi la ekzaktajn statistikojn. Mi ne povas koni
ilin, do mi ne povas konti ilin. Mi nur scias ke viajn ŝancojn ne
aspektas bone. Ili aspektas vere* \emph{malbone}''

\emph{Sed, mi nur ne faros tion! Neniam!}

``\emph{Mi scias ke mi aŭdis tiun aserton antaŭe.}''

\emph{Mi ne estas destinata al fariĝi Mastro de la Tenebroj!}

``*Jes, vi estas. Vi vere, vere*, \emph{estas}.''

\emph{Kial? Nur ĉar mi unufoje pensis ke tio estus mojosa havi legion
  de cerblavitaj adeptoj kantantaj 'Vivu la Mastro de la Tenebroj
  Harry'?}

``*Amuza, sed tio ne estas via unua flota penso antaŭ ol vi
anstataŭigis ĝin kun ion pli sekura, malpli damaĝa. Ne, tio kion vi
memoris estas kiel vi konsideris laŭlinigi ĉiujn la puristojn de sango
kaj senkapigis ilin. Kaj nun vi estas diranta al vi mem ke vi ne estis
serioza, sed vi estis. Se vi povus fari tion tuj, kaj ke neniu iam ajn
scius, vi tion farus. Aŭ tio kion vi faris al Nevilo Longafundo ĉi
tiun matenon, profunde en vi, vi sciis ke* \emph{tio estis malbona sed
  vi tion faris} ĉiuokaze \emph{ĉar tio estis} amuza \emph{kaj vi
  havis} bonan ekskuzon \emph{kaj vi pensis ke la Knabo-Kiu-Postvivis
  povis} elturniĝi—''

\emph{Tio estas maljusta! Nun vi estis nur uzanta internajn timojn,
kiuj} ne estas \emph{necese realaj! Mi} timas \emph{ke mi} povas
\emph{pensi tiel, sed je la fino, mi decidis ke tio probable} funkcias
\emph{por helpi Nevilo'n}—

``*Tio estis, fakte, raciigo. Mi scias. Mi ne povas scii kion estos la
vera elveno por Nevilo—sed mi scias kion vere okazis en via kapo. La
decida premo estis ke tio estis tiel lerta ideo, ke vi ne povis elteni*
\emph{ke vi ne faru ĝin, ne gravis la timo de Nevilo}.''

Tio estis kiel dura pugno sur la entjera memo de Harry. Li cedis, akceptis:

\emph{Tial mi ne faros tion denove! Mi estos ekstreme singardema por
  ne turniĝi malbona.}

``\emph{Mi jam tion aŭdis.}''

Frustracio estis kreskanta en Harry. Li ne kutimis esti malpli forta
en argumento ol oponanto, iam ajn, kaj por ne diri ol Ĉapelo, kiu
povis prunti ĉiujn liajn konatojn kaj inteligentecon por argumenti kun
li kaj kiu povis rigardi liajn pensojn ĵus kiam ili
formiĝis. \emph{Nur el kia statistika resumo viaj 'sentoj' elvenas ,
  ĉiaokaze? Ĉu ili konsideras ke mi venis el la Klerisma kulturo, aŭ
  ĉu tiuj aliaj pontencialaj Mastroj de la Tenebroj estis dorlotitaj
  infanoj de la nobleco de la Malluma Epoko, kiu sciis nenion pri la
  historiaj lecionoj pri kiel Lenin aŭ Hitler fakte fariĝis, aŭ pri la
  evolua psikologio de la mem-iluzio, aŭ pri la valoro de la
  memkonscio kaj racieco, aŭ—}

``*Ne, evidente ili ne estis en ĉi tiu klaso de referenco, kiun vi ĵus
konstruis tiel maniere ke ĝi enhavas nur vi mem. Kaj evidente aliaj
pledis iliajn proprajn esceptecojn, ekzakte kiel vi estas faranta
nun. Sed kial tio estas necesa? Ĉu vi pensas ke vi estas la lasta
potenciala sorĉisto de la Lumo el la mondo? Kial devus vi* \emph{esti
  la unu kiu provas grandecon, kiam mi avertas vin ke vi estas pli
  danĝera ol la averaĝo? Lasu iun alian, pli sekuran kandidaton
  provi!}''

\emph{Sed la profetaĵo\ldots}

``*Vi ne vere scias ĉu estas profetaĵo. Tio estis originale konjekto
viaflanke, aŭ por esti pli preciza, ŝerco, kaj McGonagall povis esti
reaganta nur* \emph{al la parto pri la Mastro de la Tenebroj estante
  ankoraŭ vivanta. Vi havas esence neniun ideon pri tio, kion la
  profetaĵo diris aŭ eĉ ĉu estas iu. Vi nur konjektas, aŭ por diri
  tion pli ekzakte,} deziras \emph{ke vi havu iun konfekcian heroan
  rolon kiu estus la via.}''

\emph{Sed eĉ se ne estas profetaĵo, mi estas la unu kiu venkis lin la
  lastan fojon.}

``*Tio preskaŭ certe estas kompleta fortuno, almenaŭ ol vi serioze
opinias ke unujaraĝa knabo havas hereditan dispozicion por venki
Mastrojn de la Tenebroj, kaj ke tiu ankoraŭ daŭras dek jaroj pli
malfrue. Nenio el ĉio estas via reala kialo kaj* vi scias tion!''

La respondo al tio estis io kion Harry ne estus dirinta laŭte, en
normala konversacio li estus dancanta ĉirkaŭ tio kaj li trovus iujn
argumentojn pli sociale bongustaj por la sama konkludo—

``\emph{Vi pensas ke vi estas eventuale la plej supera kiu iam ajn
  vivis, la plej potenca servanto de la Lumo, ke neniu alia verŝajne
  kapablus ekpreni vian bastonon se vi elasus ĝin.}''

\emph{Nu\ldots jes, sincere. Mi ne kutime diras tion tiel, sed
  jes. Estas sencele mildigi tion, vi povas legi miajn mensojn
  ĉiaokaze.}

``\emph{Kondiĉe ke vi vere kredas tion\ldots vi devas egale kredi ke
  vi povas fariĝi la plej terura Mastro de la Tenebroj kiun la mondo
  neniam konis.}''

\emph{Detruo estas ĉiam pli facila ol kreado. Pli facila elŝiri aĵojn,
  interrompi aĵojn, ol meti tiun denove kune. Se mi havas la
  potencialon por plenumi bonon grandskale, mi devas ankaŭ havi la
  potencielon por plenumi malbonon ankoraŭ pli grandan\ldots sed mi ne
  faros tion.}

``Ankoraŭ, vi insistas por riski tion! Kial vi estas tiel motiva?  Kio
estas la vera kialo pro kiu vi ne devas iri en Huflopufo kaj esti pli
feliĉa* \emph{tien? Kio estas via vera timo?}''


\emph{Mi devas plenumi mian plenan potencialon. Se mi ne tion faras
  mi\ldots malsukcesos\ldots}

\emph{``Kio okazas se vi malsukcesas?''}

\emph{Io terura\ldots}

\emph{``Kio okazas se vi malsukcesas?''}

\emph{Mi ne scias!}

\emph{``Tial tio ne devas esti timega. Kio okazas se vi malsukcesas?''}

\emph{MI NE SCIAS! SED MI SCIAS KE TIO ESTUS MALBONA!}

Estis silento dum momento en la kaverno de la pensoj de Harry.

``*Vi scias—vi ne lasas vin pensi pri ĝi, sed en iu kvieta angulo de
via menso vi scias ekzakte tion, al kio* \emph{vi ne estas
  pensanta—vi} scias \emph{ke la multe pli simpla ekspliko de via
  malskribebla timo estas nur ke vi timas perdi vian fantazion de
  grandeco, seniluzigi la homojn kiuj kredis je vi, montriĝi preskaŭ
  ordinara, kaj ekbrili kaj velki kiel multe da aliaj
  mirinfanoj\ldots}''

\emph{Ne,} Harry pensis senespere, \emph{ne, tio estas io plia, tio
  venas el ie alia, mi scias ke estas io ie pro kio esti timata, iu
  katastrofo, kiun mi devas haltigi\ldots}

\emph{``Kiel vi eble povus scii tion kiel tio?'''}

Harry kriis kun la plena povo de sia menso: \emph{NE, KAJ TIO ESTAS
  DEFINITIVA!}

Tiam la voĉo de la Ordiganta Ĉapelo venis malrapide:

``\emph{Do vi riskos fariĝi Mastron de la Tenebroj, ĉar la
  alternativo, por vi, estas certa malsukceso, kaj tiu malsukceso
  volas diri la perdon de ĉio. Vi kredas tion ĝis la fundo de via
  koro. Vi konas ĉiujn la kialojn pro kiuj dubi pri la kredo, kaj ili
  malsukcesas farigi vin rekonsideri.''}

\emph{Jes, kaj eĉ se iri en Korvungo} plifortigas \emph{la
  malvarmecon, tio ne volas diri ke la malvermeco} gajnos
\emph{finfine}.

``*Tiu tago estas granda vojforko de via destino. Ne certu ke ne estos
aliajn elektojn post tiu ĉi. Estas neniu vojsigno, por marki la lokon
de via lasta* \emph{ŝanco por iri returne. Se vi rifuzas tiun ŝancon,
  ĉu vi rifuzos aliajn? Tio eble estas ke via sorto estas jam
  sigelita, eĉ farante nur tiun solan aĵon.}''

\emph{Sed tio ne estas certa.}

``La fakto ke vi \emph{ne} scias \emph{tion certe, povas reflekti nur}
vian \emph{propran nescion}.''

\emph{Sed ankoraŭ tio ne estas certa.}

La Ĉapelo suspiris per terura malĝoja spiro.

``\emph{Kaj do baldaŭ vi fariĝos alia memoro, estante sentita kaj
neniam konita, je la sekva averto, kiun mi al vi donos\ldots}''

\emph{Se estas kiel tio ŝajnas al vi, kial vi ne nur metas min tie kie
  vi volas ke mi iru?}

La pensoj de la Ĉapelo estis laĉaj kaj malĝojaj. ``\emph{Mi povas nur
  meti vin tie kie vi apartenas. Kaj nur viaj propraj decidoj povas ŝanĝi
  kie vi apartenas.''}

\emph{Tial tio estas farita. Sendu min al Korvungo kie mi apartenas,
  kun la alioj de mia speco.}

``Mi ne supozas ke vi konsiderus Grifindoro'n? Tiu estas la plej
prestiĝa Domo—homoj verŝajne atendas ke vi iru tien, eĉ—ili estos iom
seniluzigitaj se vi ne tien iras—kaj viaj novaj amikoj la ĝemeloj
Wizle estas tie—''

Harry subridis, aŭ sentis la impulson por tion fari; tio venis kiel
pura mensa ridado, iu stranga sento. Ŝajne estis protektilo por
preventi ke vi diru ion laŭte per akcidento, dum vi estis sub la
Ĉapelo parolanta pri aĵoj, kiujn vi neniam dirus al iu alia animo dum
la resto de via vivo.

Post momento, Harry aŭdis la Ĉapelo'n ridi ankaŭ, per iu stranga
malĝoja ŝtofa sono.

(Kaj en la ĉambrego pli malproksime, silento estis kreskinta pli
malprofunde unue dum la fonaj murmuroj plimultiĝis, kaj poste
profundiĝis kiam la murmuroj rezignis kaj formortis, falante finfine
en kompleta silento, kiun neniu aŭdacis perturbi kun iu ajn vorto,
kiam Harry restis sub la Ĉapelo dum longa tempo, longaj minutoj, pli
longa ol ĉiuj el la antaŭaj knaboj de unua jaro metitaj kune, pli
longa ol iu ajn en memorio de homo. Je la Ĉefa Tablo, Dumbledore
daŭris rideti afable; etaj metalaj sonoj okaze venis el la direkto de
Skoldo kiam li pigre kompaktigis la torditajn restojn de tiu, kiu
unufoje estis peza arĝenta pokalo da vino; kaj Minerva McGonagall
premis la podion, per tenegado kiu farigis ŝiajn artikojn blankaj. Ŝi
sciis ke la kontaĝa ĥaoso de Harry iel infektis la Ordigantan Ĉapelo'n
mem, kaj ke la Ĉapelo demandos ke kompleta nova Domo de Pereo estu
kreita nur por akomodi Harry'n Potter aŭ io, kaj \emph{Dumbledore
  farigus ŝin fari tion\ldots})

Sub la rando de la Ĉapelo, la solenta ridado formortis. Harry sentis
sin malĝoja pro iu kialo. Ne, ne Grifindoro.

\emph{Profesorino McGonagall diris ke se tiu kiu faras la ordigon
  provus meti min en Grifindoro, mi devus memorigi ĝin ke ŝi povos
  fariĝi Lernejestrinon iam, kaj ke tiam ŝi havontus la aŭtoritatecon
  por bruligi vin.}

``\emph{Diru al ŝi, ke mi nomis ŝin impertinenta junulino kaj diris al
  ŝi ke ŝi foriru el mia herbejo.}''

\emph{Tion estos farita. Do ĉu tiu estas via plej stranga konversacio
  iam ajn?}

``\emph{Ne eĉ proksime.''} La telepatia voĉo de la Ĉapelo
plipeziĝis. ``\emph{Nu, mi donis al vi ĉiujn eblajn ŝancojn por fari
  alian decidon. Nun estas tempo por ke vi iru tien kie vi apartenas,
  kun la alioj de via propra speco.}''

Estis paŭzo, kiu streĉis.

\emph{Kion vi atendas?}

``\emph{Mi esperis momenton de terura kompreno, fakte. Memkonscio
  ŝajnas plibonigi mian sencon de humuro.}''

\emph{Kio?} Harry disvolvis siajn pensojn, provante malkovri pri kio
la Ĉapelo povis eble esti parolanta—kaj tiam, subite, li
konsciiĝis. Li ne povis kredi ke li sukcesis neglekti tion ĝis nun.

\emph{Vi volas diri mian hororan ekkonscion ke vi ĉesos esti konscia
kiam vi finos ordigi min—}


Iel, per maniero kiun Harry entiere malsukcesis kompreni, li akiris
neverban impreson de la Ĉapelo franpante sian kapon kontraŭ la muro.

``\emph{Mi rezignas. Vi estas tro lanta je la kompreno por ke tio estu
  amuza. Tiel blindita per viaj propraj supozoj ke vi povus same esti
  roko. Mi supozas ke mi nur devos diri tion komplete.}''

\emph{Tro l-l-lanta—}

``Ho, kaj vi entiere forgesis demandi pri la sekretoj de la perdita
magio, kiu kreis min. Kaj ili estis tiaj mirindaj, gravaj sekretoj,
ankaŭ.''

\emph{fikaŝema eta bastardo—}

\emph{``Vi meritas tion, kaj tio ankaŭ.''}

Harry vidis tion alveni ĵus kiam tio estis jam tro malfrue.

La tima silento de la ĉambrego, estis rompita per sola vorto.

``SERPENTIMO!''

Kelkaj lernantoj kriis, la repelita tensio estis tiom granda. Homoj
estis konsertinaj sufiĉe forte por ke ili falu desur iliaj
benkoj. Hagrid anhelis terure, McGonagall ŝanceliĝis sur la podio, kaj
Skoldo faligis la restojn de la peza arĝenta pokalo direkte sur sia
ingveno.

Harry sidis tie frostigita, sia vivo en ruino, sentante la absolutan
trompon, kaj deziris mizere ke li estu farinta iun ajn alian elekton
por iuj ajn aliaj kialoj krom tiuj, kiujn li faris. Ke li estu farinta
ion, ion ajn malsame antaŭ ol estis tro malfrue por iri returne.

Kiam la unua momento de la ŝoko estis erodanta kaj homoj komencis
reagi al la novaĵo, la Ordiganta Ĉapelo parolis denove:

``Mi nur ŝercas! KORVUNGO!''











  












